<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Bilan n°3 — Janvier 1934</title>
        <author>Fraction de Gauche du Parti communiste italien</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>class-consciousness.org</publisher>
        <date when="1934-01-01">Janvier 1934</date>
        <idno type="ARK">ark:/00000/bilan-003</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">CC-BY-SA-4.0</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>Bilan, revue mensuelle de la Fraction de Gauche du Parti communiste italien, n°3, Janvier 1934. Reproduction du texte intégral des articles, sources mises à disposition par archivesautonomies.org.</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="article" xml:id="signification-chef-proletarien">
        <head>La signification du chef prolétarien — A propos de la commémoration de Lénine, R. Luxemburg et Liebknecht</head>
        <byline>Amadeo Bordiga</byline>
        <p>La canonisation du chef prolétarien représente l'annulation de son œuvre, de son rôle, de sa vie. Ni Lénine, ni Liebknecht, ni Luxemburg, ne représentent des génialités « accidentelles », individus isolés possédant des vertus intrinsèques, surhommes gigantesques faisant brusquement irruption dans l'arène sociale pour en modifier l'aspect selon leurs intentions et d'après la capacité de leur génie. Ces grands chefs, dont nous commémorons aujourd'hui l'anniversaire, le chef prolétarien en général, ne représentent pas des entités mystérieuses, transcendantes, qui échappent à toute tentative d'interprétation, mais sont des produits d'une époque historique, l'expression la plus claire des forces révolutionnaires d'une époque déterminée.</p>
        <p>Le fait primaire de la sociabilité de l'espèce humaine donne à tout cerveau une expression collective : la pensée de l'individu lui-même n'étant, en définitive, que le reflet de son milieu social. La production intellectuelle, qui est unitaire dans les premières formes de la société, parce que celles-ci, ne comportant pas encore d'antagonismes économiques, se dirige par conséquent vers la conservation et le développement du patrimoine commun, contre les attaques extérieures.</p>
        <p>Comme il n'existe pas, dans cette période, de différenciation économique à l'intérieur de la tribu nous assistons à une utilisation sociale et harmonieuse des différentes capacités intellectuelles et naturelles des individus. L'apparition des classes brise toute possibilité d'harmonisation de l'individu dans la société, et nous assisterons à la formation d'autant d'idéologies, d'autant de chefs, qu'il y aura de classes. La dynamique de ce combat entre les classes permettra aux classes fondamentales de s'assimiler, d'absorber, toute l'activité économique, politique, intellectuelle, des couches intermédiaires. Le chef prolétarien est donc celui qui synthétise, au nom de la classe prolétarienne et autour d'elle, l'effort de libération de tous les opprimés : la délivrance de l'humanité elle-même contre la classe exploiteuse qui défendra sa domination, au risque d'un effondrement de toute convivance humaine.</p>
        <p>Individus, chefs, sont donc des données, des expressions moléculaires de la classe ; la signification et le rôle d'individus et de chefs, ne sont concevables qu'en fonction de la classe : le plus grand génie, l'individu le plus courageux, s'ils sont séparés de leur classe et de son évolution historique, ne peuvent représenter que des expressions sociales transitoires. Par contre, individu et chef, reliés à la classe et à son processus de développement, représenteront autant d'éléments physiologiques de cette classe. La gestation de cette dernière se produit au travers d'un mécanisme fort complexe ; et pour cela, la consommation d'énergies humaines, leur décomposition, leur passage à l'ennemi, ne déterminent pas immédiatement la naissance de nouvelles expressions synthétisant la classe.</p>
        <p>Mais le rôle historique de la classe ne cesse pas du fait de la désertion, de la trahison de ses militants ou de ses chefs ; l'évolution de son développement peut s'en trouver provisoirement compromise, mais de nouvelles énergies surgiront en fonction de ces expériences négatives — certainement salutaires pour la vie et le développement de la classe.</p>
        <p>L'individu et le chef ne relèvent, par conséquent, que de la classe à laquelle ils appartiennent, au service de qui ils auront mis leur vie et leur intelligence. En aucun cas, ils ne représenteront des personnalités faisant cadeau à la classe des matériaux idéaux ou intellectuels qu'ils seraient parvenus à réaliser en leur sein.</p>
        <p>Lénine, Liebknecht et Luxemburg resteront dans l'histoire en tant qu'expression de la classe prolétarienne et de moments particuliers de son ascension, et non en tant que génialités ou héros ayant doté la classe ouvrière des qualités particulières à leur personnalité. D'autres cerveaux, bien plus puissants dans le domaine politique, d'autres héros plus imposants que ces chefs prolétariens, disparaîtront de la scène historique seulement parce qu'ils ne concrétisent pas les besoins de la classe prolétarienne et de sa lutte. Le chef prolétarien est donc celui qui annule toute individualité et se proclame redevable de toute son activité intellectuelle et générale à la classe prolétarienne.</p>
        <p>Les chefs de la révolution bourgeoise se trouvaient dans des conditions historiques énormément plus favorables. Cela à cause du rôle historique de la bourgeoisie qui devait simplement opérer une substitution de classes privilégiées et, sur cette base, réorganiser la société. Bien plus compliquée est la tâche du chef de la révolution prolétarienne. Le mécanisme économique ne laissant plus de place à la constitution de nouveaux privilèges et de nouvelles exploitations, la tâche de la révolution prolétarienne réside dans la libération de l'humanité toute entière de la sujétion des forces économiques. L'évolution industrielle pose les conditions nécessaires à l'abolition des classes ; le prolétariat n'a donc pas devant lui — comme les classes révolutionnaires qui le précédèrent et qui devinrent réactionnaires après leur accession au pouvoir — des tâches de transformations sociales pour la réalisation de privilèges économiques. Son rôle est essentiellement politique et consiste à refouler de l'histoire, à la fois la bourgeoisie et toutes les forces régressives qui veulent laisser en vie, avec le capitalisme, la sujétion du vieil ordre et de l'emprise des forces économiques sur l'homme.</p>
        <p>La tâche politique du prolétariat se manifestera essentiellement dans les solutions qu'il parviendra à donner aux différentes situations, pour canaliser autour de la lutte révolutionnaire toutes les réactions produites par les antagonismes sociaux et par leur éclosion. Cette tâche politique résulte directement de l'effort intellectuel que doit réaliser le parti et sa hiérarchie. L'ennemi capitaliste serait certainement voué à l'échec, pour la défense de son régime, s'il devait compter uniquement sur des données matérielles. Infime minorité de la société, le capitalisme, pour la construction de tout son appareil de domination et de répression, ne peut avoir recours qu'à des millions d'hommes provenant des classes qu'il exploite. Si donc, au cours de la lutte révolutionnaire du prolétariat, pendant la gestation de la société communiste, l'on pouvait établir une relation directe entre l'antagonisme social et la lutte pour sa suppression, le capitalisme n'aurait plus aucune possibilité de rester à la direction de la société : le soldat, l'agent de police, le gendarme, le juge, le fonctionnaire, seraient autant d'éléments qui s'apercevraient de l'absence d'un intérêt pour la conservation de la bourgeoisie et qui auraient conscience de l'intérêt économique contraire, c'est-à-dire de la suppression du régime actuel.</p>
        <p>Mais le capitalisme parvient à intervenir directement ou indirectement dans la formation et le développement des couches intermédiaires du prolétariat et du parti de la classe ouvrière lui-même ; c'est là sa seule chance de salut. Aux heures du danger suprême, ce n'est pas surtout la violence contre la classe ouvrière qui sauvera la bourgeoisie, mais c'est la corruption du parti de la classe ouvrière et de ses chefs qui la sauvera.</p>
        <p>Les armes pour la lutte prolétarienne résident dans une série de formules centrales qui permettront une intervention victorieuse des prolétaires dans tous les mouvements de masses déterminés par les antagonismes sociaux. La production de ces formules centrales représente un travail pénible embrassant plusieurs années ; ce n'est pas dans une bibliothèque, et suivant les procédés d'un Précis de Logique que le prolétariat pourrait arriver à indiquer ses solutions aux problèmes de la lutte. Le matériel avec lequel doit agir la classe ouvrière jaillit de cette double expérience historique : d'un côté la bourgeoisie pouvant parvenir à contenir et écraser toutes les réactions de classe produites par son régime, de l'autre côté le prolétariat parvenant à extraire la signification de ces réactions, au cours des événements, pour donner un but positif et concret aux luttes des classes exploitées. Tout ce travail ne peut dépendre de la libre volonté ou de la génialité d'individus, fussent-ils tous des ouvriers. Il faut un Organisme où se condense tout cet effort, il faut des règles pour conditionner ce travail, il faut une hiérarchie coordonnant cette activité, il faut des organismes exécutifs, il faut des chefs, il faut un chef.</p>
        <p>Organisme, règles, hiérarchie, dépendent de conditions sociales et historiques et ne sont pas des élucubrations d'individus ou de génies. Le parti est donc l'organisme où se détermine l'effort incessant de la classe ouvrière pour donner une expression et une signification aux luttes de classe. Programme, politique et tactique du parti seront des expressions tangibles des différentes époques historiques, autant de morceaux épars et discordants, mais bien des rouages de l'organisme central. Le prolétariat ne peut fonder sa structure d'organisation que sur une base analogue. A sa tête un organe central ayant réalisé la plus grande compréhension historique des besoins du prolétariat ; à sa base autant d'organismes, de comités, représentant des rameaux de l'organisme central. Celui-ci et les organismes locaux : le parti dans son ensemble, représentant l'ossature de la classe ouvrière, le guide pour les luttes contingentes et la lutte finale. Dans toute la lutte, aussi bien qu'au moment suprême, la rapidité de solution et de décision ne peut appartenir qu'à un cercle très restreint et parfois à un seul individu ; aussi dans le parti, les situations décisives n'appelleront-elles souvent que l'intervention d'une seule personnalité. En effet, pendant des moments très brefs, l'évolution des luttes sociales se précipite dans ses phases décisives ; en des heures, et bien souvent en quelques heures, se résolvent le destin des classes. La nuit du 7 novembre fut décisive pour les événements en Russie : ceux-ci n'auraient pu trouver aucune solution prolétarienne sur la base d'une consultation, si restreinte soit-elle, ne fut-ce que du parti : il fallait qu'à la rapidité des situations qui se déroulaient avec la rapidité et la violence de la foudre correspondit une décision centralisée, rapide et foudroyante : Lénine a répondu à cette tâche. En Italie, par contre, le conseil du parti et de la Confédération syndicale discutant pendant sept jours lors de l'occupation des usines alors que l'histoire empruntait la voie des tempêtes révolutionnaires, constitue la consécration de la voie opposée qui devait assurer la victoire du capitalisme.</p>
        <p>Nous avons déjà indiqué comment et pourquoi ce problème de la nécessité de la hiérarchie et du chef se situe en dehors et contre les considérations de l'individualité ou du génie. Que Lénine ait été absent la nuit du 7 novembre, ou qu'une congestion se soit produite dans son organisme, ne signifient pas fatalement l'écrasement de la révolution. L'œuvre de la classe qui avait produit Lénine avait aussi produit d'autres éléments, restés effacés par la présence de Lénine au cours des événements et qui auraient surgis avec moins ou autant de capacité, et vraisemblablement cette même nuit historique du 7 novembre.</p>
        <p>Pour nous, il ne peut donc être question que d'une personnalisation de la classe dans son chef et non de l'inverse, c'est-à-dire du débordement du chef dans la classe. Le mécanisme de l'organisation du parti, celui qui détermine la hiérarchie, nous permet encore mieux de voir comment se produit la spécification intellectuelle au sein du parti. Ici ce n'est pas le militant doué du plus grand nombre de qualités intellectuelles qui se trouvera dans les instances supérieures du parti, mais, par contre, ce sera la capacité politique des militants qui déterminera leur accès aux organes locaux et centraux. Au reste, il est assez fréquent de constater qu'un ouvrier détienne des charges et se trouve de ce fait dans la possibilité de donner des directives à un professeur d'université se trouvant au sein du parti.</p>
        <p>C'est au point de vue mondial que se déterminent les conditions particulières de la formation et du développement de la classe ouvrière des différents pays. Un prolétariat peut se trouver dans la condition de fournir un travail théorique d'envergure mondiale. La classe ouvrière, en Russie, se développait dans des conditions particulières : coexistence d'un pouvoir féodal et d'un jeune capitalisme fortement concentré, paysannerie retardataire et prolétariat extrêmement dense dans les centres industriels et les grandes villes. Ce prolétariat pouvait s'inspirer des expériences que les travailleurs avaient fait dans les autres pays, au cours de leur lutte contre le pouvoir capitaliste, et cela pour pouvoir neutraliser l'opposition du capitalisme au tsarisme, pour réaliser un bond, afin de passer du féodalisme à la dictature du prolétariat, sans l'intervalle d'une période de domination bourgeoise. C'est dans de telles conditions historiques que la classe ouvrière mondiale situe sa gestation en Russie, dans la période impérialiste du capitalisme. Lénine, favorisé par ces conditions objectives, écouta, et attentivement, la voix de l'histoire de la classe ouvrière mondiale et russe, parvint à construire le parti bolchevik. Il en devint le chef parce qu'il parvint à traduire dans ses travaux théoriques, la volonté de la classe ouvrière et à en concrétiser les buts.</p>
        <p>Ce n'est certes pas une infériorité intellectuelle, celle qui place R. Luxemburg au deuxième rang par rapport à Lénine. La classe ouvrière allemande avait occupé, avant la classe ouvrière russe, la première place dans la lutte pour les intérêts du prolétariat mondial. Au temps de la Première Internationale surtout, ce sont ses militants qui se trouvèrent au premier rang des guides de la lutte prolétarienne mondiale. Rosa et Liebknecht auront certainement fait preuve d'un dévouement et d'un travail intellectuel aussi intense que Lénine lui-même, pour être assassinés avant de pouvoir récolter les fruits de leur travail révolutionnaire. A ce moment, le capitalisme allemand traversait sa phase ascendante et pouvait (à l'encontre du capitalisme russe qui n'avait pas de perspective devant lui) traîner à sa suite toutes les formations dirigeantes du mouvement prolétarien. Dans une telle situation, la lutte de Luxemburg acquiert une importance et une signification immense, bien que cette lutte ne fut pas couronnée de succès. C'est en 1903 que Lénine aborda les problèmes constitutifs du parti bolchevik et il s'appliqua à sa construction pendant 15 ans, au travers de la révolution de 1905, de sa défaite et de la critique de sa défaite. C'est seulement en décembre 1918 que Luxemburg et les spartakistes passent à la fondation du parti communiste, alors qu'auparavant le Spartakusbund ne s'était pas assigné — au point de vue de l'organisation et au point de vue théorique — des tâches de fraction au sein de la social-démocratie, ainsi que l'avaient fait les bolcheviks en Russie. En janvier et mai 1919, les mouvements grévistes de Berlin et le soulèvement bavarois se produisirent en l'absence d'un parti communiste qui puisse les guider vers la victoire révolutionnaire. Par ailleurs, le capitalisme allemand avait fait une expérience en mars 1917 et en avait tiré des enseignements. Il avait alors fourni le fameux wagon plombé qui devait conduire le chef de la Révolution d'Octobre en Russie. Lorsque la situation en Allemagne devint volcanique, travaillée par des convulsions et des éruptions sociales, le capitalisme avait compris qu'il lui faudrait décapiter le prolétariat et son jeune parti communiste. Un travail de longue haleine n'avait pu être fait et le parti communiste était trop jeune pour pouvoir remplacer immédiatement ses chefs assassinés. La classe ouvrière allemande se trouvait, après l'exécution bestiale de Luxemburg et de Liebknecht, dans l'impossibilité de reconstruire son ossature au rythme des tempêtes révolutionnaires de 1919-21 et de 1923.</p>
        <p>Dans la situation actuelle de crise profonde du mouvement communiste, la conclusion que l'on retire faussement des anniversaires que nous commémorons est celle de la nécessité de créer, en une fois, des codes, des états-majors, des chefs. Lénine est présenté comme le chef qui a produit les bouleversements sociaux qui se sont conclus en octobre 1917. Par conséquent, il suffirait de former — à la lumière de sa politique — d'autres états-majors, d'autres chefs, et le prolétariat pourrait reprendre tranquillement le chemin de sa lutte révolutionnaire. Tout le problème du chef prolétarien est ainsi posé sur une base renversée : en une période de reflux révolutionnaire, il n'y a pas de chefs qui puissent transformer le déroulement des situations ; le communiste doit — suivant l'exemple de Lénine — s'adonner à l'œuvre de reconstruction des cadres des partis révolutionnaires. Le problème révolutionnaire n'est pas un problème d'individus, mais de classe, et la modification de la situation ne peut dépendre que de la reconstruction de l'organisme de la classe ouvrière. Lénine lui-même, s'il avait survécu à la défaite du prolétariat allemand, n'aurait pu, sur commande, déterminer une autre évolution des événements que celle que nous avons connue. Il aurait contribué à la reprise de la lutte révolutionnaire dans les différents pays, car, certainement fidèle à son passé intègre et inaltérable, au lieu de considérer les événements d'Allemagne comme une confirmation des positions politiques qu'il avait défendues (en expliquant la défaite de 1923 par des erreurs d'organisation ou de Brandler) il aurait remis sur le métier toutes les données politiques expérimentées dans la lutte, et au prix d'une dissection impitoyable, il aurait rétabli les conditions pour la continuité de la lutte révolutionnaire. La défaite de 1923 ayant signifié un déplacement de grande importance à l'avantage du capitalisme, Lénine aurait été probablement battu et aurait connu le sort de Trotsky, de Bordiga et de tous les autres communistes bannis des rangs de l'Internationale gagnée au centrisme.</p>
        <p>Le drapeau du prolétariat est aujourd'hui piétiné par la bourgeoisie. Sur les membres de la classe ouvrière battue par un capitalisme qui a pu gagner à sa cause l'État prolétarien lui-même, on échafaude la sanctification des chefs que nous commémorons. Lénine, vidé de sa signification communiste et internationale, serait devenu l'apôtre du socialisme en un seul pays. Pour le centrisme, il n'est pas difficile, à la faveur de phrases tirées frauduleusement de leur contexte, d'attribuer au chef de la Révolution d'Octobre, la paternité gratuite de la politique qui est appliquée actuellement au sein des partis communistes. Vidé de sa puissante signification de lutteur contre toutes les équivoques de la démocratie, Lénine est aussi considéré comme l'apôtre des mots d'ordre démocratiques. Pourtant, nul plus que lui ne s'est tellement attaché à rechercher le contenu de classe des institutions, des organismes et de l'État. Il n'est pas difficile, au surplus, de répéter pour n'importe qui cette escroquerie par l'emploi de phrases détachées de leur réalité historique et de leur contexte. Luxemburg, elle aussi, est métamorphosée en un apôtre de la démocratie, alors qu'elle fut assassinée sur l'ordre des forces de la contre-révolution démocratique.</p>
        <p>Tout comme pour Marx et Engels, pour Lénine et Luxemburg, on pourrait « trouver » une contradiction flagrante entre leurs déclarations de principe et leurs affirmations politiques correspondant à des contingences particulières. En réalité il n'existe nullement de contradictions : les déclarations de principe embrassant toute une époque historique, se concluant dans l'insurrection du prolétariat, les formulations politiques contingentes et d'agitation, servant à relier autour de l'avant-garde communiste la masse des travailleurs et des classes moyennes. Mais le rôle des formations politiques intermédiaires n'est nullement immuable et se déplace dans une direction réactionnaire dans la mesure où s'accroît la possibilité révolutionnaire pour l'action du prolétariat.</p>
        <p>Lénine a continué Marx parce qu'il a révisé la position contingente que ce dernier avait appliqué en 1848-49 vis-à-vis de la démocratie, devenue une force réactionnaire de tout premier ordre dans la nouvelle phase de l'impérialisme capitaliste. Ceux qui continuent Lénine, Luxemburg, Liebknecht, seront ces révolutionnaires qui, après une analyse réelle de la fonction des forces sociales en présence, dans la situation des guerres et des révolutions, arriveront à une conclusion autre que celle préconisée pour les contingences où avaient vécu nos chefs. Ceux-ci nous laissent en héritage des déclarations de principe, que nous devons rechercher là où ils se sont appliqués à les proclamer. Nous ne ferions que les dénaturer, les fouler aux pieds si, sur la base de formules d'agitation passagères, nous en déduisions des positions de principes qui se trouveraient ainsi opposés à ceux qu'ils ont soulignés dans leurs œuvres fondamentales. Marx écrivait dans le 18 Brumaire : « la révolution du XIXe siècle doit laisser les morts enterrer leurs morts pour réaliser son propre objet. Autrefois, la phrase débordait le contenu, maintenant c'est le contenu qui déborde la phrase ». La lutte du prolétariat est toute dans l'avenir : ses phases successives s'enchaînent non comme des anneaux similaires d'une chaîne, mais comme des phases différentes de son ascension. La canonisation des chefs prolétariens ne peut signifier que la canonisation de formules contingentes d'agitation qui, parce qu'elles ne correspondent plus aux nouvelles réalités, facilitent le plan de conservation du capitalisme. Le prolétariat ne peut inspirer ses gestes, ses positions, que de son expérience douloureuse et il ne trouve une inspiration dans son passé que s'il parvient à comprendre qu'à chaque période de son ascension, de nouveaux problèmes politiques se posent devant lui et qu'il ne peut les résoudre qu'à la condition de les comprendre.</p>
        <p>La Deuxième Internationale a traîné le prolétariat mondial au service du capitalisme pour la réalisation de sa guerre, en essayant de faire servir les noms de Marx et Engels à la trahison qu'elle consommait. Le centrisme s'apprête à répéter dans la période actuelle la même trahison et, pour cela, se servira du nom de Lénine afin de porter à son extrême conséquence la politique du socialisme en un seul pays. Mais le prolétariat reconnaîtra ses chefs, et lorsque — grâce à la reconstruction de son parti de classe dans les tourmentes sociales de la guerre — il se ressaisira, il saura, comme les bolcheviks en 1917, trancher les mains des nouveaux traîtres qui veulent s'accrocher à Lénine, Luxemburg et Liebknecht.</p>
        <p>Le cerveau du chef est un instrument matériel fonctionnant grâce à des attaches avec le parti et l'ensemble de la classe ; les idées que le chef exprime en tant que théoriciens et les instructions qu'il donne en tant que dirigeant pratique, ne sont pas ses créations, mais les précisions d'une conception dont les matériaux appartiennent à la classe, au parti et sont les produits d'une très grande expérience. Ces données ne sont pas toujours présentes à l'esprit du chef sous forme d'érudition mécanique ; nous ne pouvons donc nous expliquer certains phénomènes d'intuition véritablement divinatoires, qui, loin de nous prouver la transcendance de certains individus sur la masse, démontrent mieux notre point de vue, à savoir que le chef est l'instrument opérateur et non pas le moteur de la pensée et de l'action commune.</p>
        <p>Citation Marx-Engels en exergue de l'article : « Si donc nous avons été battus, il ne nous reste qu'à reprendre par le commencement. Le temps et le repos, probablement fort court, qui nous est accordé entre la fin du premier et le début du second acte du mouvement nous donne, heureusement, le loisir pour une partie vraiment nécessaire de notre tâche : l'étude des causes qui ont déclenché la dernière explosion et en ont, en même temps, amené l'échec. Et ces causes, il ne faut pas les chercher dans de simples éléments accidentels : efforts, talents, fautes, erreurs, trahisons de quelques chefs, mais dans l'état social général et les conditions d'existence de chacune des nations intéressées dans l'agitation révolutionnaire. » — Marx-Engels, Révolution et contre-révolution en Allemagne.</p>
      </div>
      <div type="article" xml:id="van-der-lubbe-fascistes-executent">
        <head>Van der Lubbe — Les fascistes exécutent. Socialistes et centristes applaudissent</head>
        <byline>Fraction de Gauche du Parti communiste italien</byline>
        <p>La tête de Van der Lubbe est enfin dans le panier : voilà le triste épilogue du procès de Leipzig et du contre-procès de Paris. Juges et contre-juges peuvent être satisfaits ; le « provocateur a expié son crime ». Ce n'est pas seulement dans l'indifférence générale que le bourreau a fait justice, « L'Humanité », organe central du Parti Communiste Français, n'avait-elle pas crié au « plus grand scandale judiciaire du siècle » ? Le verdict a prouvé qu'il y a encore des juges et de la justice au monde, que la conscience universelle, que l'opinion publique mondiale, soulevée par la « fine fleur prolétarienne », siégeant au contre-procès de Londres, a déjoué la manœuvre du ou des « provocateurs » et a empêché ce grand scandale judiciaire de se produire. Le couperet de la guillotine est là pour prouver à d'autres « provocateurs » que le jeu n'en vaut pas la chandelle et que si, demain, d'aucuns osaient lancer un nouveau défi à la conscience du monde entier, il se trouverait encore des juges, des contre-juges et des bourreaux pour châtier le coupable, et l'orchestre jouerait sans accroc : du fasciste au démocrate, du centriste à l'oppositionnel, jusqu'à l'anarchiste même s'élèverait le chœur unanime du « monde civilisé » qui s'insurge contre la provocation, le scandale judiciaire, l'idiotie du terrorisme, l'instrument inconscient du fascisme, le serviteur du « morphinomane » Gœring.</p>
        <p>La seule force avec qui le bourreau de Leipzig devait compter c'était le gouvernement des bourreaux des marins des « Sept provinces » : toutes les organisations de masse agissant au sein du prolétariat n'ayant cessé de montrer aux ouvriers de tous les pays que Van der Lubbe était un provocateur. D'autre part, les quelques groupes prolétariens — dont nous sommes — qui ne joignaient pas leur voix aux socialistes et aux centristes ou qui prenaient ouvertement la défense du maçon de Leyde en revendiquant son geste, n'ayant aucune influence parmi les ouvriers.</p>
        <p>Mais le « plus grand scandale judiciaire du siècle », selon « L'Humanité » n'a-t-il pas raté parce qu'il s'est produit, le « plus grand scandale du mouvement ouvrier » ? Les conditions dans lesquelles est tombée la tête de Van der Lubbe ne signifient-elles pas que fascistes, démocrates, socialistes et centristes avaient déjà pu décapiter le prolétariat mondial qui, privé de son parti de classe, se trouvait dans l'impossibilité de réagir à la tragédie du procès de Leipzig et du contre-procès de Londres et de Paris ?</p>
        <p>Aussitôt la nouvelle de l'attentat répandue à l'étranger, le 27 février 1933, la presse socialiste, centriste et oppositionnelle, en accord avec la presse gouvernementale des pays démocratiques, a immédiatement parlé de la machination des Hitler et des Goering. Et pourtant personne ne connaissait quoi que ce soit de la personnalité de Van der Lubbe, ni de ses prétendues attaches avec les nazis. Le militant prolétarien « le plus à gauche » était celui qui mettait tout en œuvre afin que le fascisme tombe cette fois-ci dans son propre panneau, celui qui mobilisait la conscience universelle contre cet attentat, afin de gagner à cette entreprise salutaire les sympathies de « tout le monde ». L'indignation ne pouvait manquer de gagner « d'un bout du monde à l'autre », et le fascisme aurait été pris dans son lacet : le tout étant de bien préparer la campagne du « grand scandale qui était allait éclater ». Voilà l'atmosphère qui fut créée autour de l'incendie du Reichstag et l'on ne peut nier que « Livre brun » et contre-procès de Londres n'aient pas atteint le sommet dans une campagne faite de scandales où la presse centriste s'est certainement classée, au premier rang, entre autres reportages à effet pour impressionner « l'homme de la rue ».</p>
        <p>Ce n'est donc pas sur des données de faits que se détermine une disposition générale pour attribuer à Hitler l'initiative de l'incendie, car Van der Lubbe aurait pu prendre les plus grandes précautions, en chargeant ses amis de révéler ses intentions véritables, rien n'aurait empêché que toute la campagne contre la « provocation » ne se déclenche quand même.</p>
        <p>Il faudra donc analyser cette mentalité qui conduit directement à considérer que l'attentat, l'acte terroriste, ne soient et ne puissent être autre chose que des machinations indispensables au fascisme pour raffermir son pouvoir et écraser ses adversaires. Cette mentalité découle de deux attitudes centrales, dont l'une est parfaitement logique, et l'autre appartient, de plein droit, à la dégénérescence qui gangrène le mouvement communiste, après la victoire du centrisme au sein des partis communistes.</p>
        <p>Pour les démocrates et social-démocrates, le fascisme ne représente pas un mouvement bourgeois ; pour eux le capitalisme ne peut vivre sans la démocratie, et — à chaque instant — ils feront croire aux ouvriers, que sinon Bruening, ce sera Hindenburg, ou Von Papen, ou Hugenberg qui n'attendent que l'occasion propice pour passer à l'attaque contre l'invasion fasciste. La terrible expérience italienne ne signifiait pas, du fait de l'inexistence d'un véritable parti communiste en Allemagne, l'impossibilité pour la social-démocratie de répéter la fonction qu'elle occupa en Italie. Bien qu'en Allemagne, les conditions se trouvaient être beaucoup plus compliquées pour la réalisation de la fonction de la social-démocratie, celle-ci détenant le pouvoir en Prusse et étant un élément indispensable au jeu de Bruening à l'intérieur du Reichstag, les Severing, Braun et compagnie ont pu quand même s'acquitter honorablement de leur tâche de fossoyeur des organisations prolétariennes. Pendant deux ans le problème, pour le capitalisme, consistait à éviter que les travailleurs emploient leur force et la force de leurs organisations pour livrer, en pleine crise économique, leurs combats de classe. La social-démocratie était à sa place pour défendre à nouveau le capitalisme. Elle disait aux ouvriers que la seule condition pour éviter le « pire » était l'abandon de toute lutte ouvrière, celle-ci ne pouvant que faire le jeu du fascisme.</p>
        <p>Lorsque la social-démocratie engage les ouvriers à ne plus se défendre par la violence, à laisser l'initiative de la « violence criminelle » au fascisme, à laisser même se perpétrer les crimes des bandes fascistes, elle reste parfaitement logique avec la fonction historique qui lui revient. Suivant la haute sagesse du social-démocrate, les ouvriers n'auraient par conséquent aucune goutte de sang sur la conscience et pourraient rappeler les gouvernements bourgeois « au sens de leurs responsabilités ».</p>
        <p>Le capitalisme libéral et démocratique entendant les « voix » prolétariennes, parviendrait ainsi, grâce à une investiture divine, à retrouver son « âme » malheureusement égarée. Et, en définitive, les prolétaires redeviendraient ces brebis du fidèle troupeau, rappelant leur gardien à l'ordre, pendant que le capitalisme continuerait à administrer les pilules de la liberté et de la démocratie. Cependant, l'histoire n'est pas faite de rencontres paisibles entre brebis sortant ou rentrant dans le troupeau et des gardiens, propriétaires, immuables de ce dernier. Mais l'histoire, et l'histoire du capitalisme, est celle des bouleversements économiques et de classe ; et si, faute d'un parti de classe, la crise économique sans issue se rencontre avec une crise sans issue de la révolution, l'organisme social qui n'a pu se reconstituer sur une base prolétarienne, au travers de l'insurrection victorieuse du prolétariat, se reconstitue, se réorganise, relancé qu'il se trouve être dans une direction opposée, sur une base capitaliste pour apparaître désormais au travers du bourreau fasciste.</p>
        <p>Les social-démocrates italiens d'abord, allemands ensuite, n'ont-ils pas engagé les ouvriers à guetter la syphilis de Mussolini ou la morphinomanie de Goering, l'opposition du roi d'Italie, ou du président Hindenburg, du libéral Giolitti ou du nationaliste Hugenberg ou, enfin, le ressaisissement ou la révolte de la bourgeoisie contre le fascisme ? Ainsi les ouvriers se décideront à attendre que le capitalisme les délivre du fascisme : entre-temps les occasions, toutes les occasions, pour la lutte prolétarienne seront annulées et l'on arrivera enfin devant ces situations où la bourgeoisie pourra réaliser le bloc des ouvriers autour d'elle, pour le déclenchement de la guerre.</p>
        <p>Lors de l'incendie du Reichstag, il était parfaitement concevable — et il ne pouvait en être autrement — que les social-démocrates parlent de la « provocation » contre le capitalisme qui, surpris en janvier 1933 par l'arrivée de Hitler au pouvoir, s'apprêtait à se libérer de cette force médiévale par le canal sans doute de M. Hugenberg ou de M. Von Papen. Le socialiste n'est-il pas celui qui prêche la nécessité de l'opposition permanente du prolétariat à la violence ? N'est-il pas l'« anti-violent » par excellence, ainsi qu'il l'a si bien prouvé en Allemagne en 1920 par l'assassinat de milliers de spartakistes ? Mais, sans aucun doute, l'appui à la violence de 1919-1920 avait sa raison, parce qu'elle s'opposait à la lutte d'émancipation des travailleurs, parce qu'elle garantissait le règne du capitalisme. La violence de Van der Lubbe, pouvant compromettre le « retour » (?) de ce capitalisme, devait être considérée comme une provocation. Aussi le geste de Van der Lubbe, voulant signifier la nécessité de la violence comme seule arme de lutte du prolétariat, devait-il se heurter à l'opposition acharnée de la social-démocratie, toute désignée pour occuper une place de premier plan dans la croisade contre le maçon de Leyde. Il avait osé commettre le sacrilège de donner au parlement allemand une mort héroïque, c'est dans les flammes qu'il voulut faire disparaître cette institution bourgeoise qui préserva le capitalisme de la révolution et qui, pendant quatorze ans, s'était démontrée indispensable pour permettre à la bourgeoisie d'extirper toutes les organisations de la classe ouvrière.</p>
        <p>La montée du fascisme en Italie, l'instauration et le renforcement de la dictature des chemises noires, se sont heurtés à une série d'attentats et d'actes terroristes.</p>
        <p>Ceux-ci ne se bornaient pas seulement à la personne de Mussolini, mais surtout avant la marche sur Rome, s'exprimaient différemment. Ainsi, il y eut la période dite de « l'allumette » qui représente l'incendie d'énormes bois. Notamment à l'occasion de l'incendie des chantiers de St-Marc, le prolétariat de Trieste écrivit une des pages les plus glorieuses de sa lutte.</p>
        <p>A aucun moment il ne fut question, de la part des communistes, de considérer qu'il s'agissait là d'actes de provocation. Et pourtant, au moment même où ces attentats se produisaient, les communistes avaient nettement la certitude que le fascisme en aurait profité pour passer à une lutte toujours plus violente contre son avant-garde. Lors de l'attentat du « Diana » en 1921, la panique fut générale et elle engloba même les anarchistes et leur chef incontesté, Malatesta, qui d'ailleurs a donné maintes preuves de courage et de fermeté personnelles. Mais les communistes n'ont jamais participé à ces concerts unanimes contre les attentats et — à chaque occasion — ils brisèrent le chœur des lamentations hypocrites et des disculpations peureuses pour en arriver, dans certaines circonstances, à ne pas revendiquer leur opposition de principe aux actes terroristes. Car cela pouvait faire le jeu de l'ennemi qui exploitait ces événements, pour extirper du cerveau de la classe ouvrière l'idée de la nécessité de la violence. Mais alors le centrisme n'était pas à la direction des partis communistes et, au point de vue de la doctrine, la divergence avec les anarchistes se plaçait nettement sur le terrain de la nécessité de la préparation de l'insurrection sur la base des mouvements de classe, contre leur thèse de la révolution pouvant résulter d'une multiplication de gestes individuels. De plus, sur le terrain concret, cette divergence se manifestait clairement au travers de la compréhension que les communistes avaient de la lutte ouvrière. Cette dernière ne se déroule pas suivant le schéma militaire d'armées contrôlées et disciplinées, se mouvant en réflexe des mouvements de classe. De ce fait, les communistes passaient ouvertement à l'explication des actes terroristes et des attentats, et s'efforçaient de les encadrer dans le processus de la lutte révolutionnaire du prolétariat. Les anarchistes, de leur côté, ne faisaient qu'exploiter ces gestes pour appeler les ouvriers à délaisser les organisations de classe et surtout l'action du parti de la classe ouvrière.</p>
        <p>Lénine disait que Plekhanov n'avait rien compris de la politique communiste envers les anarchistes : sa lutte contre eux en arrivait à suffoquer l'esprit de combat et de sacrifice de ces militants au lieu de les discipliner et de les coordonner dans l'ensemble du mouvement révolutionnaire. Pas mal de ces militants actuels, membres des différents groupes oppositionnels, orthodoxes ou hétérodoxes, feraient bien de relire ces pages de Lénine, et de ne pas se hâter dans leurs graves et solennelles sentences sur « l'idiotie » de tel ou tel geste (où ils rejoignent le réformisme), dans l'analyse, le jugement des événements d'Espagne, quant aux « responsabilités » des anarchistes faisant le jeu de la réaction monarchiste.</p>
        <p>L'incendie du Reichstag nous permet de saisir sur le vif la dénaturation de la position communiste au sujet des gestes individuels de terrorisme. Au fond, l'on renonce à considérer que les situations dépendent des contrastes de classe et du plan de l'ennemi pour étrangler — à travers l'instauration du fascisme — toutes les organisations de classe du prolétariat, ou pour corrompre jusqu'à la moelle des organismes ouvriers, à l'aide d'une direction social-démocrate ou centriste qui les fera servir aux buts de la conservation du capitalisme. La social-démocratie, le centrisme diront que la classe ouvrière ne devra et ne pourra pas se regrouper dans les frontières de ses programmes pour résister à l'ennemi, mais sera forcée de chercher ailleurs les moyens de sa défense. L'incendie du Reichstag se produit en présence de la sainte indignation du capitalisme, de l'horreur — ah ! combien sincère du fascisme — contre les violences et contre l'attentat envers les institutions sacrées de la démocratie, devant le bouleversement des classes moyennes, de l'intellectualité à la recherche perpétuelle d'un pouvoir fort qui assure une tranquillité à leur vie économique misérable, devant ceux qui veulent favoriser le plan des fascistes, de « repris de justice » qui sont venus au pouvoir au mépris de toutes les lois de la société démocratique du capitalisme.</p>
        <p>Le sort de la classe ouvrière à la merci d'un commissaire de police qui, sous l'instigation de Hitler ou de Goering, prépare et réalise le grand coup de l'incendie du Reichstag et a besoin de cela pour modifier de fond en comble la situation du prolétariat. Voilà comment a été considérée, dès le début, l'incendie du 27 février 1933. Comme si, sans cet incendie, la situation aurait été autre en Allemagne ; comme si, enfin, pour neutraliser ou repousser l'attaque fasciste, l'on devait se baser sur la mobilisation de la « conscience universelle » qui aurait fini par révéler le scandale et déjouer la manœuvre de Goering et Hitler au service desquels se serait trouvé Van der Lubbe.</p>
        <p>La panique de la classe ouvrière, le bouleversement des classes moyennes, sont des faits réels auxquels il fallait donner une solution prolétarienne et il n'est nullement établi que le fascisme ait besoin de ces grands coups de scène pour réaliser son plan. Au contraire, si les masses ouvrières renoncent à mener leur lutte contre le capitalisme, si (hypothèse totalement abstraite) la bourgeoisie pouvait organiser et maintenir sa domination dans la « paix sociale », elle pourrait assurer une tranquillité absolue aux esclaves de son exploitation. Une comparaison entre l'expérience italienne et l'expérience allemande prouve d'une façon incontestable que les violences de Hitler ont été de beaucoup moindres et cela parce que la classe ouvrière italienne a pu opposer une résistance énergique et armée à la montée du fascisme. Cela évidemment ne dépend pas des qualités supérieures des ouvriers italiens à l'égard des ouvriers allemands, mais de facteurs positifs et historiques : la classe ouvrière italienne ne portait pas dans sa chair les plaies de trahisons répétées et elle pouvait compter sur une Internationale Communiste ; alors que le prolétariat allemand rencontrait, dans sa pénible et sanglante résistance à l'attaque fasciste, l'obstacle formidable représenté par le centrisme qui n'aura pas lancé, ne fût-ce qu'un appel à la classe ouvrière mondiale pour se mobiliser aux côtés des prolétaires d'Allemagne. Nous avons établi cette comparaison, pour réagir contre cette mentalité pourrie, d'après laquelle l'incendie du Reichstag devait être forcément, inéluctablement, naturellement, l'œuvre de provocateurs et ne pouvait être un produit de la situation que traversait le prolétariat allemand après la victoire de Hitler.</p>
        <p>Millions de voix aux élections, victoire socialiste qui assurait le triomphe de Hindenburg contre Hitler, victoire sur victoire du parti communiste selon les dires des centristes qui mettaient en évidence les « succès de la ligne politique juste et bolchevique » ; et l'addition, la synthèse de toutes ces victoires, c'était le gouvernement de Hitler préparé directement par les cent jours du « général social » von Schleicher, de ce général qui, soi-disant, aurait poussé socialistes et communistes au déclenchement de la grève générale à la fin janvier pour éviter le gouvernement Hitler. Pour indiquer la déconfiture et la pourriture du mouvement communiste, il suffira de rappeler que certains dirigeants du S.A.P. (Parti Ouvrier Socialiste) qui veulent mettre en évidence le frottement ou l'opposition du capitalisme au fascisme, attribuent une valeur à cette démarche de von Schleicher auprès des dirigeants socialistes ou communistes.</p>
        <p>Dans cette situation d'écroulement général des organisations et des partis traditionnels de masse, rien d'extraordinaire si des actes de terrorisme se déterminent. Et d'ores et déjà la perspective de la situation actuelle peut être fixée : de tels gestes ne feront que se répéter en Allemagne ainsi qu'il en a d'ailleurs été le cas en Italie. La position communiste en face de ces manifestations individuelles ne peut être que la suivante : expliquer ces gestes et essayer de les encadrer dans le problème de la lutte générale de la classe ouvrière. Les conditions dans lesquelles le triomphe du centrisme nous oblige à lutter rendent très difficile et presque impossible de donner une solution ferme à un problème nouveau qui est posé à la classe ouvrière par le mouvement fasciste. Doit-on, à l'occasion des mouvements de classe, ou en prévision d'une grève — dans les pays fascistes — passer à des actes de terrorisme individuel pour que les masses qui se disposent à la lutte pour leurs revendications immédiates, voient la nécessité et la possibilité de donner à ces luttes la forme armée et violente désormais indispensable pour obtenir le moindre succès en face d'un capitalisme qui est forcé — par des conditions économiques particulières — de réduire les ouvriers à l'état d'esclaves qui ne peuvent plus songer à la possibilité de se défendre contre leur esclavage ?</p>
        <p>En face du procès du Reichstag, les communistes devaient donc, d'une façon bien ferme, se refuser au traquenard qui leur était offert : ils n'avaient pas le devoir de se prononcer pour ou contre : ils avaient le devoir d'exprimer qu'en face des assassinats de prolétaires faits par des social-démocrates ou des fascistes, le geste d'un prolétaire contre le Reichstag n'avait en fait que la signification d'une brique qu'on lance en face d'une mer de sang ouvrier ; ils avaient le devoir d'alerter la classe ouvrière d'opposer au scandale ennemi, la nécessité de défendre les institutions de la classe ouvrière, la seule possibilité de les défendre par l'exercice de la violence prolétarienne.</p>
        <p>Le tournant unanime fait de scandales, autour du Reichstag, devait être brisé bien nettement, et les communistes devaient proclamer aux ouvriers que le parti de leur classe, loin de s'associer à la spéculation ennemie, repoussait toutes les canailles dans leur caverne ; que le problème à résoudre n'était pas d'établir la provocation fasciste mais de mobiliser toutes les énergies pour permettre une résistance efficace. Le fascisme voulait-il profiter de l'incendie pour le tourner à son avantage, en se présentant comme le défenseur de l'ordre : le prolétariat avait le devoir d'affirmer qu'il entendait bien menacer cet ordre et qu'il s'apprêtait à défendre ses institutions de classe pour le renversement de l'ordre capitaliste. Ainsi, même dans l'hypothèse d'une provocation, le prolétariat aurait affirmé qu'il n'est pas à la merci d'un commissaire de police, et l'éventuelle machination de celui-ci aurait trouvé le prolétariat décidé à ne pas se laisser prendre au piège. Même s'il n'avait eu que la possibilité d'éditer un seul tract polygraphié, le parti communiste aurait dû affirmer que le prolétariat a le devoir de multiplier les actes de violence — en connexion avec les mouvements de classe — pour la réalisation de l'attaque insurrectionnelle. Ceux qui disent que l'incendie du Reichstag était indispensable au fascisme, n'ont qu'à se demander si les assassinats d'Altona, de Cologne ou le plébiscite de novembre ont eu besoin d'autres incendies du Reichstag.</p>
        <p>Mais n'est-ce pas la caractéristique de la mentalité actuelle de groupes communistes qui prennent une attitude, essayent de l'expliquer et de lui donner la réponse et la solution « communiste » en l'isolant, en la situant en dehors de toute considération de principe, ou d'analyse comparée d'expérience, pour en arriver à cette conclusion : « Voilà la provocation, il s'agit de se lancer dans une course de vitesse pour la déjouer ». L'épilogue de Leipzig est là pour prouver comment les contre-juges de Londres et de Paris ont su déjouer la provocation tout en laissant se renforcer le régime fasciste en Allemagne.</p>
        <p>La position anticommuniste de départ devait inévitablement comporter ses conséquences. Le prolétariat mondial, ses organisations, ses luttes vont être délibérément mis de côté. Les appels que l'on lancera autour de l'incendie du Reichstag n'émaneront jamais des partis, mais entremêlées au fatras de signatures se trouvant au bas des appels lancés, il y aura à peu près tout : le groupe sportif ou féminin du parti, les Amis de l'U.R.S.S. ou les Amis de la Paix, mais il ne s'y trouvera jamais la mention d'un parti communiste. Et toutes ces organisations collatérales au parti (et qui loin d'être un appui au mouvement communiste, sont des appendices nécessaires au centrisme pour sa politique contre-révolutionnaire) lanceront des appels de soutien à l'œuvre des contre-juges. Qui sont ces derniers ? Nitti, bourreau en congé du prolétariat italien ; MM. Darrow et Hays, les collègues des juges qui ont brûlé Sacco et Vanzetti ; Mr Pritt, conseiller de la Cour royale d'Angleterre, Lord Marley, vice-président de la Chambre des Lords et d'autres éléments tout aussi « liés » à la lutte prolétarienne pour parfaire cette « cour de justice » éditant le « Livre brun de la vérité ». Il faut immédiatement remarquer que le contre-procès de Londres a représenté l'axe de toute la campagne mondiale et non un élément d'appui pouvant être occasionnellement utile à l'action du prolétariat en faveur des accusés de Leipzig. Qu'il en soit ainsi, cela est prouvé non seulement par l'éclipse et la non-participation communiste, mais surtout par la thèse centrale autour de laquelle devait être mobilisée la « conscience universelle ».</p>
        <p>Il s'agissait d'une provocation, le responsable c'était Goering et Van der Lubbe était l'instrument de ce dernier. Dès lors, la classe ouvrière mondiale n'avait plus de poids spécifique, elle ne pouvait intervenir que dans la mesure où elle épousait la thèse des contre-juges et s'associait aux manifestations pour le triomphe de la « justice ». Le prolétariat aurait pu remplir son rôle spécifique seulement si on avait placé le problème tout autrement et s'il avait été appelé à défendre les accusés, tous les accusés. Van der Lubbe, Dimitrov, Popov, Tanev et Torgler. Alors, le fait évident que le fascisme avait voulu compromettre le parti communiste, au point de vue juridique, aurait apparu dans sa signification réelle : un geste de violence s'étant vérifié au cours du plan de l'organisation fasciste en Allemagne, pour empêcher que ce geste ne se généralise, il fallait frapper l'organisme historiquement appelé à réaliser la victoire violente et insurrectionnelle contre le capitalisme. Le centrisme pouvait immobiliser et anéantir cette fonction historique du parti communiste mais il ne pouvait pas faire l'impossible, soit empêcher la formation d'une fraction de gauche assurant la continuité du parti de classe du prolétariat. Sur cette base, l'inculpation de militants communistes aurait pris sa signification réelle : on aurait pu défendre ces militants au point de vue juridique, sans les présenter comme des « innocents politiques » mêlés à une entreprise de provocation.</p>
        <p>Et le fascisme devait avoir le jeu facile ; il devait permettre à Dimitrov ce qui ne fut permis ni à Altona, ni à Dusseldorf où il put exécuter des dizaines d'ouvriers pour qui le Livre Brun contenait à la fois les pages des assassinats fascistes et les exploits des contre-juges de Londres et de Paris.</p>
        <p>Dimitrov, lui-même, qui — au début — devait avoir une attitude digne d'éveiller l'enthousiasme des masses ouvrières, devait, à la fin, descendre au niveau de bassesse des contre-juges, lorsqu'il déclara (voir « L'Humanité » du 17 décembre 33) : « Je demande, en conséquence, que Van der Lubbe soit condamné comme ayant travaillé contre le prolétariat ». Les bourreaux de Leipzig ont répondu : ils ont châtié Van der Lubbe et ils ont donc acquis un titre « prolétarien » de premier ordre en face du mouvement ouvrier.</p>
        <p>Van der Lubbe a-t-il été un instrument inconscient dans les mains des fascistes ? Il n'existe pas de preuves à ce sujet, alors qu'il existe — pour détruire cette hypothèse — le fait indiscutable suivant : si le fascisme voulait compromettre des militants du parti, il n'aurait pas agi d'une façon aussi idiote et, au lieu d'inculper des éléments qui ont pu produire des alibis irréfutables, aurait préparé beaucoup mieux la scène de l'incendie et les moyens ne pouvaient lui faire défaut à cet effet. Ce qui intéressait le fascisme c'était de profiter de l'incendie pour frapper politiquement le parti et nous avons déjà indiqué comment il aurait fallu réagir et se défendre.</p>
        <p>Van der Lubbe s'est trouvé seul contre un monde d'ennemis. Au procès, il s'est trouvé devoir renoncer à revendiquer même son geste, car s'il l'avait fait, il aurait directement compromis le système défensif de ses co-inculpés. Ces derniers ne disaient-ils pas qu'ils étaient les victimes d'une machination fasciste ? Si Van der Lubbe avait osé revendiquer son geste, il lui aurait été répondu qu'il continuait son rôle de provocateur en détruisant la thèse de la défense et en disculpant les responsables fascistes.</p>
        <p>Une tragédie d'une telle ampleur doit avoir fini par anéantir, bien avant que le bourreau n'arrive, la vie de Van der Lubbe. Son silence n'a été que le sacrifice même de sa vie morale dans une situation où, en face d'un monde d'ennemis, la vie de ses co-inculpés ne pouvait dépendre que d'une attitude d'atonie, d'insensibilité, qui devaient se conclure par sa déclaration en faveur de l'instauration de la dictature du prolétariat.</p>
      </div>
      <div type="article" xml:id="funerailles-victimes-diana">
        <head>Pour les funérailles des victimes du « Diana »</head>
        <byline>Parti communiste d'Italie (introduction Bilan)</byline>
        <p>Introduction à l'article de Il Comunista par Bilan :</p>
        <p>Le procès du Reichstag s'est déroulé dans une atmosphère de désaveu total des actions terroristes. Méprisant les enseignements de Marx et de Lénine à propos des actions terroristes de la Volonté du Peuple en Russie, toutes les organisations, y compris le centrisme, se sont empressées de se désolidariser de l'acte de Van der Lubbe, jusqu'à demander au fascisme la tête d'un prolétaire voulant, par son action désespérée, ranimer l'esprit de lutte du prolétariat allemand. Nous estimons opportun de publier aujourd'hui une résolution adoptée par le P.C.I. ayant à l'époque une direction de gauche à sa tête, à propos d'un attentat terroriste commis par des éléments anarchistes, jetant une bombe dans un théâtre de Milan, blessant et tuant des spectateurs. Cela se passait en 1921, sept mois après l'occupation des usines. Les fascistes étaient parvenus à cette époque, avec l'aide de l'appareil d'État, à conquérir des provinces agricoles et ils se préparaient à passer à l'attaque des villes rouges, bastions du prolétariat révolutionnaire. Immédiatement ils essayèrent d'exploiter cet acte désespéré, pour entraîner à leur suite les couches incertaines de la petite bourgeoisie et pour accentuer leur réaction anti-prolétarienne.</p>
        <p>Le parti communiste qui s'était à peine fondé deux mois auparavant, n'hésita pas, malgré le vacarme fasciste, la panique de la social-démocratie, à prendre résolument des positions de classe, tout en s'efforçant d'expliquer les circonstances politiques qui déterminent les attentats terroristes. Les chefs de la social-démocratie, tels Turati et consort, préconisaient la non-violence et exhortaient les classes à mener une lutte « civilisée », c'est-à-dire à rejeter solennellement tout emploi de la violence pour résoudre les antagonismes sociaux politiques, pour finalement conclure un pacte de pacification avec l'ennemi de classe, le fascisme, suivant les règles en vigueur dans la conclusion des traités diplomatiques. Le parti communiste, par contre, préconisa une attitude de résistance à toute velléité fasciste d'exploiter ce fait contre la classe ouvrière, et alerta ainsi les prolétaires pour préparer une offensive ultérieure. Cette position est en opposition flagrante avec l'attitude du centrisme en Allemagne, s'efforçant lamentablement de démontrer sa non-participation à l'incendie du Reichstag au nom de l'innocence politique de ses militants et du fossé profond qui séparerait son activité des actions terroristes. Le P.C.A. permit ainsi que le fascisme exploite ce fait en passant immédiatement à la répression féroce du mouvement ouvrier, qui, à cause aussi de la position politique du parti, recula et fut écrasé impitoyablement.</p>
        <p>TRAVAILLEURS DE MILAN !</p>
        <p>Les événements survenus ces derniers jours donnent aux partis de la classe bourgeoise l'occasion d'effectuer une spéculation manifeste et nous devons nous préparer à y riposter.</p>
        <p>Des minorités audacieuses, organisées pour l'action contre-révolutionnaire et appelées à s'opposer à l'avance de la classe ouvrière vers les objectifs de la lutte fixés par le programme communiste, cherchent à exploiter un sentimentalisme facile pour drainer derrière elles les couches intermédiaires et tous les éléments incertains et sans parti, afin de susciter, dans la soi-disant opinion publique de notre ville, un état d'âme hostile au prolétariat révolutionnaire.</p>
        <p>Cette manœuvre qui, ailleurs, a réussi en partie à cause des insuffisances et des inepties de certains dirigeants des masses, ne peut pas et ne doit pas réussir à Milan. Nous, communistes, certains de la conscience des masses ouvrières de Milan, sentons le besoin de mettre en évidence le jeu de nos adversaires et de signaler les erreurs dans lesquelles l'on pourrait tomber, si l'on agissait dans la circonstance de la façon erronée que déjà les dirigeants socialistes semblent vouloir adopter. On veut répéter ce qu'on a fait à Bologne après le meurtre du conseiller communal bourgeois par des inconnus. Les dirigeants du mouvement ouvrier de la ville, ressentirent le besoin de désavouer un acte dont ils étaient accusés uniquement pour permettre une spéculation politique sur un cadavre.</p>
        <p>Ils crurent faire tomber cette spéculation en mettant en évidence la distance qui existait entre leurs méthodes politiques et celles de ceux qui commirent l'attentat. Mais ils ne réussirent qu'à semer le défaitisme parmi les travailleurs et à favoriser la manœuvre des adversaires. Ceux-ci, profitant de la désorientation et de l'absence de positions responsables des dirigeants des organisations ouvrières, prirent courage pour déclencher une offensive et, trouvant les ouvriers désorganisés, ayant perdu confiance en leurs organisations, ils obtinrent une facile victoire qui gifla la fierté de la classe ouvrière et brisa ses conquêtes.</p>
        <p>Sur les victimes du « Diana », on veut répéter la spéculation cynique et vile, afin de briser la cohésion de la masse ouvrière. La bourgeoisie ne s'émeut certainement pas pour les morts et blessés du « Diana », elle ferme ses magasins à cause de l'imposition fasciste, mais elle continue, ses volets baissés, la chasse au profit qui représente toute sa moralité de classe. Mais entre-temps la spéculation continue. Mais entre-temps certains de vos dirigeants lancent les phrases que l'adversaire attend pour les exploiter, comme des conséquences de son action punitive qui brise et qui repousse l'idéalité révolutionnaire.</p>
        <p>Prolétaires communistes, bien différente doit être notre, votre réponse.</p>
        <p>Le bruit fait à dessein par nos adversaires ne nous oblige pas à exprimer notre jugement sur des actes que ces derniers choisissent pour faire réussir leurs manœuvres. Notre programme est connu, nous ne cherchons pas à le modifier ou à l'excuser pour fournir des explications à l'insolence de la presse anti-prolétarienne et de la propagande contre-révolutionnaire.</p>
        <p>Le déclenchement d'une lutte, qui a pour conséquence de tragiques épisodes, ne doit pas être jugée par nous, en donnant ou en refusant une sanction. Nos responsabilités découlent clairement de nos positions programmatiques. Au reste nous croyons devoir réaffirmer la grande vérité historique proclamée par le communisme, qu'il n'y a pas d'autre issue à la situation que la victoire révolutionnaire des travailleurs, dans un nouvel ordre vraiment civilisé, ou l'engloutissement de toute la vie sociale dans la plus noire des barbaries.</p>
        <p>La bourgeoisie, plutôt que de disparaître de l'histoire, veut la ruine totale de la société humaine. Les bandes blanches qui se constituent pour briser l'avance émancipatrice des travailleurs, travaillent pour cette seconde solution sinistre. Nous espérons et nous croyons que ces bandes seront écrasées par la force consciente du prolétariat. Mais même au cas où ce ne serait pas le cas, jamais elles ne pourront sauver de la chute finale, l'ordre pourri de la société bourgeoise. Le prolétariat de Milan ne doit donc pas aujourd'hui se laisser impressionner par une habile mise en scène et une commisération simulée, qui doit se transformer en haine contre les travailleurs et en l'écrasement de leur mouvement de classe.</p>
        <p>L'adversaire ne doit pas avoir la satisfaction de voir le prolétariat milanais s'associer à une manifestation hypocrite, qui représenterait la première étape dans la voie de la violence qu'il se propose d'emprunter.</p>
        <p>Qu'on fasse donc les funérailles des victimes. Nous serons absents d'une manifestation à laquelle on veut, bien à propos, donner un caractère anti-prolétarien et avec laquelle on veut, encore une fois, réaliser une solidarité de classes qui cache le guet-apens et l'envie effrénée de domination de la classe privilégiée. Mais si la manifestation faisait un seul pas dans la voie de l'agression au prolétariat et à ses institutions de classe, de l'outrage de notre, de votre idéalité révolutionnaire, alors, travailleurs de Milan, nous répondrons avec toute notre et votre énergie. La manœuvre des contre-révolutionnaires ne doit pas réussir. Le prolétariat de Milan, qui n'oublie pas son passé, se trouvera à son poste pour se défendre, pour défendre l'honneur de son drapeau rouge, le sort de l'offensive de demain au travers de laquelle il prendra place parmi les camarades de lutte de toute l'Italie et du monde entier, pour la victoire de la révolution mondiale.</p>
        <p>Il Comunista, 30 mars 1921.</p>
        <p>Note 1 — Précisément, le 23 mars 1921. Cet attentat est l'œuvre d'un groupe anarchiste individualiste (sans exclure la possibilité qu'il soit manipulé par la police) qui croyait atteindre le commissaire de police Gasti. L'attentat servira de prétexte à une répression généralisée contre les anarchistes. Les responsables de cet attentat seront jugés le 9 mai 1922, et les principaux inculpés écoperont des travaux forcés à perpétuité. Les fascistes quant à eux en profitent pour attaquer les sièges des Syndicats et des organisations de gauche. Le siège du journal anarchiste Umanita Nova est ainsi détruit.</p>
        <p>Note 2 — Dans la ville de Bologne, le jour de l'entrée en fonction de la municipalité socialiste, élue grâce à une forte majorité, se produisirent de graves incidents. Plusieurs coups de revolver furent tirés contre les représentants de la minorité bourgeoise du conseil municipal et l'un d'eux fut tué. Les fascistes s'empressèrent d'exploiter ce fait et les dirigeants socialistes, pris de panique, ne surent que se désolidariser publiquement, permettant ainsi la réussite de la manœuvre bourgeoise et la dégringolade du mouvement ouvrier à Bologne, qui fut la première grande défaite du prolétariat italien.</p>
      </div>
      <div type="article" xml:id="resolution-ligue-iv-internationale">
        <head>Résolution de la Ligue des Communistes internationalistes sur la IVe Internationale</head>
        <byline>Ligue des Communistes Internationalistes de Belgique</byline>
        <p>La fraction a établi, sur la base d'une lettre de la C.E. qui a été publiée dans le bulletin intérieur de la Ligue des Communistes Internationalistes de Belgique, une collaboration qui ne se base évidemment pas sur une identité de positions politiques. Mais la Ligue n'a pas repris à son compte les condamnations de principe (!) dont la fraction a été l'objet au sein de l'Opposition de gauche et a en outre déclaré vouloir procéder à l'élaboration d'une plateforme politique, sur la base des principes communistes sanctionnés par la révolution russe et la fondation de l'Internationale Communiste. C'est dans de telles conditions que la collaboration continue entre la Ligue et notre fraction. Nous publions la résolution de la Ligue au sujet de la IVe Internationale et qui ne concorde pas — en plusieurs points — avec la résolution de la C.E. de la fraction sur l'Internationale 2 et 3/4, publiée dans le n°1 de Bilan. Nous espérons publier bientôt la résolution qu'adoptera la Ligue au sujet de notre position sur le tournant adopté par l'Opposition de gauche. C'est seulement après qu'il sera possible d'instituer une polémique susceptible de donner des résultats concrets pour le mouvement communiste.</p>
        <p>I — Par sa participation à Paris à la conférence des partis socialistes n'adhérant à aucune Internationale, par le caractère des résolutions et déclarations qu'elle y a défendues, l'Opposition Communiste de Gauche Internationale vient de marquer un tournant important dans sa politique. Sa position en faveur de la création d'une nouvelle Internationale et de partis communistes indépendants constitue un progrès sérieux par rapport aux positions défendues précédemment. Le mot d'ordre de la constitution d'une nouvelle Internationale trouve sa justification dans l'effondrement complet de la IIIe Internationale au cours de la défaite du prolétariat allemand. Cet écroulement marque une carence plus grande et plus complète que celles enregistrées au cours d'autres circonstances historiques lorsque le prolétariat mondial attendait de l'I.C. des mots d'ordre et des actes décisifs.</p>
        <p>Aussi, si jusque maintenant la Ligue des Communistes Internationalistes avait préconisé l'organisation des communistes oppositionnels dans des organisations indépendantes travaillant à l'échelle nationale, il est manifeste qu'après la catastrophe un pas de plus doit être fait et qu'il faut proclamer maintenant ouvertement la nécessité de la création d'une IVe Internationale.</p>
        <p>II — La création d'une Internationale Révolutionnaire du prolétariat ne peut se faire à n'importe quel moment. Pour former une telle organisation, il ne suffit pas que les anciennes formations qui prétendaient remplir cette fonction aient démontré, par leur faillite, qu'elles étaient incapables de mener à terme la lutte pour la Révolution. Il faut encore que les principes sur lesquels prétend se baser cette Internationale aient trouvé, dans l'action ouvrière, tant à l'échelle nationale qu'internationale, certains points d'appui. Toute tentative de former une organisation internationale tant que des fractions importantes ne se soient soudées aux principes de cet organisme, est nécessairement vouée à un échec certain. La nouvelle Internationale Communiste qu'il s'agit de créer est conditionnée par la renaissance du communisme dans les prolétariats d'au moins un des principaux pays industriels.</p>
        <p>Il ne s'agit donc pas, pour l'instant, de proclamer la IVe Internationale, mais de commencer le travail de clarification idéologique et de propagande communiste indispensable pour préparer sa création dans d'autres circonstances.</p>
        <p>La défaite douloureuse du prolétariat allemand, la situation en Autriche, donnent à ce travail un caractère d'urgence. L'écrasement du prolétariat dans ces pays a augmenté la force de la réaction capitaliste dans le monde entier et il importe donc de ne pas perdre un seul instant pour donner au prolétariat l'arme indispensable à ses victoires. D'autre part la faillite de la IIe et de la IIIe Internationale ébranle la confiance que les travailleurs avaient mise en elles.</p>
        <p>Il peut sembler que ces circonstances rendent superflue la remise de la création de la nouvelle Internationale jusqu'à ce que la classe ouvrière y soit réellement préparée. Ce point de vue là est faux. Toute action prématurée ferait plus de tort que de bien. Un nouvel échec après ceux déjà si nombreux enregistrés dans les années passées, ruinerait pour longtemps l'idée de l'action internationale révolutionnaire du prolétariat.</p>
        <p>III — La Ligue des Communistes Internationalistes souscrit à la déclaration de l'Opposition de Gauche à la Conférence de Paris (Vérité, n°170) qui dit « que l'unité de la classe ouvrière ne peut être atteinte par une mixture des conceptions réformistes et révolutionnaires ». La manière qui fut celle de la Conférence de Paris peut précisément conduire à une mixture des conceptions réformistes et révolutionnaires. Il est bien entendu que la Gauche Communiste non seulement ne peut se refuser, mais doit encore prendre l'initiative d'une confrontation approfondie de son programme avec les formations venues de la IIe Internationale ou des groupements socialistes qui, depuis longtemps, vivent en marge d'elle. Mais d'un autre côté, il est impossible de voir la Gauche Communiste continuer à ignorer les oppositions communistes qui, au cours des dix dernières années, se sont détachées de l'I.C.</p>
        <p>Bon nombre d'entre elles ont participé à la création de l'Opposition Internationale de Gauche. Avant de chercher à s'unir à des socialistes de gauche, l'Opposition Internationale de Gauche doit faire un effort pour unifier ces organisations. La constitution d'une Opposition Internationale unifiée serait un progrès sérieux et formerait un appoint considérable et tout à fait heureux pour entamer une confrontation d'idées avec les groupements venant de la Social-démocratie.</p>
        <p>Il va sans dire que même limité aux cadres oppositionnels, le regroupement ne peut pas aboutir à une confusion des principes ou des liaisons sans principes. Pour ne citer qu'un exemple, il semble bien difficile d'arriver à un accord avec les brandlériens aussi longtemps qu'ils tiennent à leurs idées fausses sur la non-culpabilité du Parti Communiste Russe dans l'effondrement de l'Internationale.</p>
        <p>N'empêche qu'une confrontation générale et systématique des programmes des différents groupes oppositionnels doit se faire. En France, aucun des groupes communistes ne pourrait être exclu de cette confrontation. A cet effet, la Gauche Communiste Internationale devrait adresser aux groupements adhérant à l'ancienne Communauté de Travail de Berlin, au Cercle Communiste démocratique, à la Fédération Indépendante de l'Est, un appel, ainsi qu'aux autres groupements de ce genre. Une revue internationale de discussion devrait être créée, englobant des représentants de ces organisations. Cette discussion servirait de préparation à la réunion d'un Congrès international des groupements communistes.</p>
        <p>IV — En Belgique, l'obstacle à la réunion des deux tronçons du communisme de gauche se trouve être levé par la nouvelle orientation de l'Opposition Internationale de Gauche. La fusion entre la section de l'Opposition et la Ligue peut être opérée immédiatement si un accord intervient pour considérer, comme première tâche de la nouvelle organisation unifiée, l'élaboration d'un programme résumant les principes généraux du communisme international et traçant les directives principales pour l'action révolutionnaire dans le pays.</p>
        <p>Comme seule limite à la discussion qui précédera l'élaboration de ce programme est posée celle de rester dans les cadres des enseignements du communisme international, tel qu'il résulte de la révolution russe d'octobre et concrétisé par la partie des travaux des quatre premiers Congrès de l'I.C. qui se rapportent aux principes généraux, sans faire une obligation de l'acceptation des règles tactiques qui y furent élaborées.</p>
        <p>La même restriction doit être faite pour les travaux de l'Opposition Communiste de Gauche dont la partie principielle doit faire partie intégrante du capital idéologique du communisme rénové, alors que la partie tactique ne peut être considérée comme obligatoire.</p>
        <p>V — La levée de la part de l'Opposition de Gauche à l'obstacle à la fusion ne signifie pas qu'il n'y a plus de divergences entre les deux organisations. Ces divergences subsistent et s'expriment le plus nettement à l'heure actuelle dans la façon différente d'envisager la voie à suivre pour arriver à la constitution d'une véritable Internationale révolutionnaire. Ces divergences doivent trouver leur solution dans une confrontation permanente de la théorie et de l'action.</p>
        <p>Afin de réaliser cette confrontation et d'arriver à sa solution définitive dans un sens ou dans l'autre, il sera garanti aux diverses tendances le droit d'expression le plus complet, y compris celui pour les camarades de ces tendances de se réunir pour présenter les documents qu'ils croiraient nécessaire de devoir présenter.</p>
        <p>Adopté à la réunion nationale des groupes de la Ligue des Communistes Internationalistes, le 24 septembre 1933.</p>
        <p>Citation de Lénine en exergue : « Un révolutionnaire mou, hésitant dans les questions théoriques, borné dans son horizon, justifiant son inertie par la spontanéité du mouvement de masse, plus semblable à un secrétaire de trade-union qu'à un tribun populaire, sans un plan hardi et de grande envergure qui force le respect de ses adversaires, un révolutionnaire inexpérimenté et maladroit dans son métier (la lutte contre la police politique) est-ce là un révolutionnaire ? Non, ce n'est qu'un misérable et grossier manouvrier. Que l'on ne s'offense pas de notre épithète en ce qui concerne l'impréparation, je me l'applique à moi-même le premier. J'ai travaillé dans un cercle qui s'assignait de vastes tâches et, comme tous mes camarades, je souffrais de sentir que nous n'étions que de grossiers manouvriers à ce moment historique où une organisation de révolutionnaires eût suffi pour retourner en Russie. » — Lénine, Que faire ?</p>
      </div>
      <div type="article" xml:id="principe-democratique-suite">
        <head>Le principe démocratique — suite et fin</head>
        <byline>Amadeo Bordiga</byline>
        <p>Il est donc clair que le principe de démocratie n'a aucune vertu intrinsèque, qu'il ne vaut rien en tant que principe et qu'il est plutôt un simple mécanisme d'organisation, fondé sur cette simple et banale présomption arithmétique : les plus nombreux ont raison et les moins nombreux ont tort. Voyons maintenant si et dans quelle mesure ce mécanisme sert et suffit au fonctionnement d'organisations comprenant des collectivités plus restreintes, non divisées par des antagonismes économiques, et considérées dans leur processus de développement historique.</p>
        <p>Ce mécanisme démocratique est-il applicable dans la dictature du prolétariat, c'est-à-dire dans la forme d'État née de la victoire révolutionnaire des classes rebelles au pouvoir des États bourgeois, de telle sorte qu'on pourrait définir cette forme d'État, du fait de son mécanisme interne de délégation des pouvoirs et de formation des hiérarchies, comme une « démocratie prolétarienne » ? La question doit être abordée sans préjugés. Il se peut qu'on arrive à la conclusion que le mécanisme démocratique est utilisable, avec certaines modalités, tant que l'évolution même des choses n'en aura pas produit de plus adapté ; mais il faut bien se convaincre que nous n'avons pas la moindre raison d'établir a priori le concept de souveraineté de la « majorité » du prolétariat. Au lendemain de la révolution, celui-ci n'est pas encore une collectivité totalement homogène et ne constitue pas une seule et unique classe. En Russie, par exemple, le pouvoir est aux mains des classes ouvrière et paysanne, mais pour peu que l'on considère tout le développement du mouvement révolutionnaire, il est facile de montrer que la classe du prolétariat industriel, beaucoup moins nombreuse que les paysans, y joue cependant un rôle bien plus important : il est donc logique que dans les conseils prolétariens, dans le mécanisme des soviets, la voix d'un ouvrier ait beaucoup plus de valeur que celle d'un paysan.</p>
        <p>Nous n'avons pas l'intention ici d'examiner à fond les caractéristiques de la constitution de l'État prolétarien. Nous ne le considérons pas sous un aspect immanent, comme les réactionnaires le font de la monarchie de droit divin, les libéraux du parlementarisme fondé sur le suffrage universel, les anarchistes du non-État. L'État prolétarien, en tant qu'organisation d'une classe contre d'autres classes qui doivent être dépouillées de leurs privilèges économiques, est une force historique réelle qui s'adapte au but qu'elle poursuit, c'est-à-dire aux nécessités qui sont sa raison d'être. A certains moments l'impulsion pourrait lui être donnée aussi bien par les plus larges consultations de masse que par l'action d'organes exécutifs très restreints munis des pleins pouvoirs ; l'essentiel est de donner à cette organisation du pouvoir prolétarien les moyens et les armes nécessaires pour abattre le privilège économique bourgeois et les résistances politiques et militaires bourgeoises, de façon à préparer ensuite la disparition des classes elles-mêmes, et les modifications toujours plus profondes de ses propres tâches et de sa propre structure.</p>
        <p>Une chose est sûre : tandis que la démocratie bourgeoise n'a pas d'autre but réel que de priver les grandes masses prolétariennes et petites-bourgeoises de toute influence dans la direction de l'État, réservée aux grandes oligarchies industrielles, bancaires et agrariennes, la dictature prolétarienne, elle, doit pouvoir entraîner dans la lutte qu'elle incarne les couches les plus larges de la masse prolétarienne et même semi-prolétarienne. Mais seuls ceux qui sont influencés par des préjugés peuvent s'imaginer que pour atteindre ce but il suffit d'instaurer un vaste mécanisme de consultation électorale : cela peut être trop, ou — le plus souvent — trop peu, car on inciterait ainsi beaucoup de prolétaires à s'en tenir à cette forme de participation en s'abstenant de prendre part à des manifestations plus actives de la lutte de classe. D'autre part, l'acuité de la lutte dans certaines phases exige une promptitude de décision et de mouvement, et une centralisation de l'organisation des efforts dans une direction commune. C'est pourquoi, comme l'expérience russe nous le montre avec toute une série d'éléments, l'État prolétarien fonde son appareil constitutionnel sur des caractéristiques qui sont en rupture ouverte avec les canons de la démocratie bourgeoise : les tenants de celle-ci hurlent à la violation des libertés, alors qu'il ne s'agit que de démasquer les préjugés philistins par lesquels la démagogie a toujours assuré le pouvoir des privilégiés. Dans la dictature du prolétariat, le mécanisme constitutionnel de l'organisation d'État n'est pas seulement consultatif, mais en même temps exécutif, et la participation aux fonctions de la vie politique, sinon de toute la masse des électeurs, du moins d'une large couche de leurs délégués, n'est pas intermittente mais continue. Il est intéressant de constater qu'on y parvient sans nuire, bien au contraire, au caractère unitaire de l'action de tout l'appareil d'État, grâce précisément à des critères opposés à ceux de l'hyper-libéralisme bourgeois : c'est-à-dire en supprimant pratiquement le suffrage direct et la représentation proportionnelle, après avoir foulé aux pieds, comme nous l'avons vu, l'autre dogme sacré du suffrage égalitaire.</p>
        <p>Nous ne prétendons pas établir ici que ces nouveaux critères introduits dans le mécanisme représentatif, ou fixés dans une constitution, le soient pour des raisons de principe : dans des circonstances nouvelles, ils pourraient être différents. De toute façon, nous tenons à bien faire comprendre que nous n'attribuons à ces formes d'organisation et de représentation aucune valeur intrinsèque : ce que nous voulons démontrer se traduit dans une thèse marxiste fondamentale que l'on peut énoncer ainsi : « la révolution n'est pas un problème de formes d'organisation ». La révolution est au contraire un problème de contenu, un problème de mouvement et d'action des forces révolutionnaires dans un processus incessant, que l'on ne peut théoriser en le figeant dans les diverses tentatives de « doctrine constitutionnelle » immuable.</p>
        <p>De toute façon, dans le mécanisme des conseils ouvriers, nous ne trouvons pas ce critère propre à la démocratie bourgeoise, qui veut que chaque citoyen désigne directement son délégué à la représentation suprême, le parlement. Il existe au contraire différents degrés de conseils ouvriers et paysans, qui vont s'élargissant territorialement jusqu'au Congrès des soviets. Chaque conseil local ou de district élit ses délégués au conseil supérieur, de même qu'il élit sa propre administration, c'est-à-dire l'organe exécutif correspondant. A la base, dans les conseils urbains ou ruraux, toute la masse est consultée ; dans l'élection des délégués aux conseils supérieurs et aux autres charges, en revanche, chaque groupe d'électeurs vote non pas selon le système proportionnel, mais selon le système majoritaire, en choisissant ses délégués d'après les listes proposées par les partis. D'ailleurs, comme il s'agit le plus souvent d'élire un seul délégué, qui fait le lien entre un degré inférieur et un degré supérieur de conseils, il est évident que le scrutin de liste et la représentation proportionnelle, ces deux dogmes du libéralisme formel, tombent d'eux-mêmes. A chaque échelon, les conseils doivent donner lieu à des organismes non seulement consultatifs mais aussi administratifs, étroitement liés à l'administration centrale : il est donc naturel qu'à mesure qu'on s'élève vers des représentations plus restreintes, on rencontre non point ces assemblées parlementaires de bavards qui discutent interminablement sans jamais agir, mais des corps restreints et homogènes aptes à diriger l'action et la lutte politique, et à conduire toute la masse ainsi encadrée de manière unitaire sur la voie révolutionnaire.</p>
        <p>Ces aptitudes, qu'absolument aucun projet constitutionnel ne peut automatiquement renfermer par lui-même, viennent compléter ce mécanisme grâce à la présence d'un facteur de tout premier ordre, dont le contenu dépasse de très loin la pure forme organisationnelle, et dont la conscience et la volonté collectives et agissantes permettent de fonder le travail sur les nécessités d'un long processus qui avance sans cesse : ce facteur est le parti politique. Celui-ci est l'organe dont les caractéristiques se rapprochent le plus de celles d'une collectivité unitaire homogène et solidaire dans l'action. En réalité, il ne comprend dans ses rangs qu'une minorité de la masse, mais les traits qui le distinguent de tous les autres organismes de représentation à base très large sont précisément de nature à démontrer que le parti représente mieux que tout autre organe les intérêts et le mouvement collectif. Dans le parti politique est réalisée la participation continue et ininterrompue de tous les membres à l'exécution du travail commun, ainsi qu'une préparation à la résolution des problèmes de lutte et de reconstruction dont le gros de la masse ne peut avoir conscience qu'au moment où ils se présentent. Pour toutes ces raisons, il est naturel que dans un système de représentation et de délégations qui n'est pas celui du mensonge démocratique mais se fonde sur une couche de la population que des intérêts communs fondamentaux poussent sur la voie de la révolution, les choix tombent spontanément sur les éléments proposés par le parti révolutionnaire, qui est armé pour répondre aux exigences de la lutte et pour résoudre des problèmes auxquels il a pu et il a su se préparer. Nous montrerons plus loin que, pas plus que pour aucun autre organisme, nous ne considérons ces facultés du parti comme le simple effet du critère particulier qui a présidé à sa constitution. Le parti peut être ou ne pas être adapté à sa tâche, qui est d'impulser l'action révolutionnaire d'une classe ; ce n'est pas n'importe quel parti politique en général, mais un parti bien précis, le parti communiste, qui peut répondre à cette fonction ; et le parti communiste lui-même n'est pas garanti à l'avance contre les mille dangers de la dégénérescence et de la dissolution. Les caractères positifs qui mettent le parti à la hauteur de sa tâche ne résident pas dans le mécanisme de ses statuts, ni dans ses mesures d'organisation interne en elles-mêmes : ils se réalisent à travers son propre processus de développement et sa participation aux luttes et à l'action, en tant que formation d'une orientation commune autour d'une certaine conception du processus historique, d'un programme fondamental qui se précise comme une conscience collective et, en même temps, d'une sûre discipline d'organisation. Le développement de ces idées est contenu dans les « Thèses sur la tactique du parti » présentées au Congrès du Parti Communiste d'Italie, et qui sont connues du lecteur.</p>
        <p>Pour en revenir à la nature du mécanisme constitutionnel de la dictature prolétarienne, nous avons déjà dit qu'il était exécutif aussi bien que législatif à tous les échelons ; il nous faut ajouter quelque chose afin de préciser à quelles tâches de la vie collective répondent les fonctions et les initiatives exécutives de ce mécanisme, qui expliquent et justifient sa formation ainsi que les rapports existant au sein de son mécanisme élastique en continuelle évolution. Nous nous référons à la période initiale du pouvoir prolétarien, dont les quatre ans et demi que la dictature prolétarienne vient de vivre en Russie nous offrent une image. Nous ne voulons pas nous aventurer à rechercher quel sera le système définitif de représentation dans une société communiste non divisée en classes. A mesure en effet que nous nous en rapprochons, il se dessine une évolution que nous ne pouvons pas prévoir totalement, mais dont nous pouvons seulement entrevoir qu'elle ira dans le sens d'une fusion des divers organes, politiques, administratifs, économiques, en même temps que de l'élimination progressive de tout élément de coercition, et de l'État lui-même en tant qu'instrument de pouvoir d'une classe et en tant qu'arme de lutte contre les autres classes survivantes.</p>
        <p>Dans sa période initiale, la dictature prolétarienne a une tâche extrêmement lourde et complexe que l'on peut subdiviser en trois sphères d'action : politique, militaire et économique. Le problème militaire de la défense contre les assauts intérieurs et extérieurs de la contre-révolution, tout comme celui de la reconstruction de l'économie sur des bases collectives, se fondent sur l'existence et sur l'application d'un plan systématique et rationnel d'utilisation de tous les efforts, dans une activité qui tout en utilisant les énergies de toute la masse — mieux : pour les utiliser avec le meilleur rendement — doit parvenir à être fortement unitaire. En conséquence, l'organisme qui mène en première ligne la lutte contre l'ennemi extérieur et intérieur, c'est-à-dire l'armée (et la police) révolutionnaire, doit être fondé sur une discipline et une hiérarchie centralisées dans les mains du pouvoir prolétarien : l'armée rouge reste donc elle aussi une unité organisée recevant sa hiérarchie du dehors, en l'occurrence du gouvernement politique de l'État prolétarien, et on peut en dire autant de la police et des tribunaux révolutionnaires. Le problème de l'appareil économique que le prolétariat vainqueur édifie pour poser la base du nouveau système de production et de distribution a des aspects plus complexes. Nous ne pouvons que nous limiter à rappeler que la caractéristique qui distingue cette machine administrative rationnelle du chaos de l'économie privée bourgeoise est la centralisation. La gestion de toutes les entreprises doit se faire dans l'intérêt de la collectivité tout entière et en liaison avec les exigences de tout le plan de production et de distribution. D'autre part, l'appareil économique, et avec lui l'organisation de ceux qui y sont attachés, se modifie continuellement du fait non seulement de son développement graduel, mais aussi des crises inévitables dans une période de si vastes transformations accompagnées de luttes politiques et militaires. Ces considérations nous mènent à la conclusion suivante : dans la période initiale de la dictature prolétarienne, si les conseils des différents échelons doivent désigner leurs délégués aux organes exécutifs locaux en même temps qu'aux organes législatifs des échelons supérieurs, il faut laisser au centre l'initiative : mais nous avons voulu montrer qu'il n'est pas possible de théoriser le schéma de leur formation comme celui d'une adhésion précise aux tâches effectives, militaires ou économiques, de la révolution, en constituant les groupes d'électeurs prolétariens sur la base des entreprises productives ou des divisions de l'armée. Le mécanisme de ces groupes n'agit pas en vertu d'aptitudes spéciales qui seraient inhérentes à son schéma et à son ossature : les unités qui regroupent les électeurs à la base peuvent donc être formées d'après des critères empiriques ; en fait, elles se formeront d'elles-mêmes d'après des critères empiriques, parmi lesquels il peut y avoir la convergence sur le lieu de travail, ou dans le quartier, au sein de la garnison, au front, ou dans d'autres situations de la vie quotidienne, sans qu'aucune puisse être a priori exclue ou au contraire érigée en modèle. Mais de toute façon les organes représentatifs de l'État prolétarien restent fondés sur une subdivision territoriale de circonscriptions au sein desquelles se font les élections. Toutes ces considérations n'ont rien d'absolu, et cela nous ramène à notre thèse selon laquelle aucun schéma constitutionnel n'a valeur de principe, et la démocratie majoritaire, au sens formel et arithmétique du terme, n'est qu'une méthode possible pour coordonner les rapports qui se présentent au sein des organismes collectifs. De quelque point de vue qu'on se place, il est impossible de lui attribuer un caractère de nécessité ou de justice intrinsèque : ces expressions n'ont pour nous, marxistes, aucun sens, et d'ailleurs notre propos n'est pas de remplacer l'appareil démocratique que nous critiquons par un schéma d'appareil d'État qui serait exempt par lui-même de défauts et d'erreurs.</p>
        <p>Il nous semble en avoir assez dit sur le principe de démocratie dans son application à l'État bourgeois, où il prétend embrasser toutes les classes, et aussi dans son application à la classe prolétarienne exclusivement, en tant que base de l'État après la victoire révolutionnaire. Il nous reste à dire quelque chose sur l'application du mécanisme démocratique aux organisations qui existent au sein du prolétariat avant (et aussi après) la conquête du pouvoir : les syndicats économiques et le parti politique.</p>
        <p>Nous avons établi plus haut qu'une véritable unité d'organisation n'est possible que sur la base d'une homogénéité d'intérêts entre les membres de cette organisation. Puisque l'on adhère aux syndicats et au parti sur la base d'une décision spontanée de participer à un certain type d'actions, il est indiscutable qu'ici on peut examiner le fonctionnement du mécanisme démocratique et majoritaire sans le soumettre à une critique du type de celle qui lui dénie absolument la moindre valeur lorsqu'il s'agit de l'État bourgeois et de sa fallacieuse unification constitutionnelle des différentes classes. Cependant, ici non plus, il ne faut pas se laisser fourvoyer par le concept arbitraire de la « sainteté » des décisions de la majorité.</p>
        <p>Par rapport au parti, le syndicat se caractérise par une identité plus complète des intérêts matériels et immédiats de ses membres : dans les limites de la catégorie, il atteint une grande homogénéité de composition et, d'organisation à adhésion volontaire, il peut tendre à devenir une organisation à laquelle adhèrent automatiquement ou obligatoirement — comme c'est le cas dans l'État prolétarien à une certaine phase de son développement — tous les travailleurs d'une catégorie ou d'une industrie donnée. Il est certain que dans ce domaine le nombre reste l'élément décisif et que la consultation majoritaire a une grande valeur, mais on ne peut s'en tenir à prendre schématiquement ses résultats en considération, il faut aussi tenir compte des autres facteurs qui interviennent dans la vie de l'organisation syndicale : une hiérarchie bureaucratisée de fonctionnaires qui l'immobilisent sous leur tutelle, et les groupes d'avant-garde que le parti politique révolutionnaire y constitue pour la conduire sur le terrain de l'action révolutionnaire. Dans cette lutte, les communistes démontrent souvent que les fonctionnaires de la bureaucratie syndicale violent l'idée démocratique et se moquent de la volonté de la majorité. Il est juste de le dénoncer parce que ces chefs syndicaux de droite affichent une mentalité démocratique et qu'il faut les mettre en contradiction avec eux-mêmes, comme on le fait avec les libéraux bourgeois chaque fois qu'ils forcent et qu'ils falsifient la consultation populaire, sans nous imaginer pour autant que si elle était librement effectuée cette consultation résoudrait les problèmes qui pèsent sur le prolétariat. Il est juste et opportun de le faire parce que dans les moments où les grandes masses se mettent en mouvement sous la pression de la situation économique, il est possible d'écarter l'influence des fonctionnaires syndicaux, qui est une influence extra-prolétarienne (bien que non officiellement) de classes et de pouvoirs étrangers à l'organisation syndicale, et d'augmenter l'influence des groupes révolutionnaires. Mais dans tout cela il n'y a pas de préjugés « constitutionnels » et, pourvu qu'ils soient compris de la masse et puissent lui démontrer qu'ils agissent dans le sens de ses intérêts les mieux compris, les communistes peuvent et doivent se comporter de façon élastique par rapport aux canons de la démocratie interne syndicale. Par exemple, il n'y a aucune contradiction entre les deux attitudes tactiques qui consistent, d'une part, à assumer la charge de représenter la minorité dans les organes dirigeants du syndicat tant que les statuts nous le permettent et, d'autre part, à affirmer que cette représentation statutaire doit être supprimée pour donner aux organes exécutifs une plus grande efficacité, une fois que nous les avons conquis. Tout ce qui doit nous guider dans cette question, c'est l'analyse attentive du processus de développement des syndicats dans la phase actuelle : il s'agit d'accélérer leur transformation, d'organes des influences contre-révolutionnaires sur le prolétariat, en organes de lutte révolutionnaire ; et les critères d'organisation interne n'ont pas de valeur en eux-mêmes, mais seulement en tant qu'ils se rattachent à cet objectif.</p>
        <p>Il nous reste à faire l'analyse de l'organisation parti, dont nous avons cependant déjà touché un mot à propos du mécanisme de l'État ouvrier. Le parti ne part pas d'une identité d'intérêts économiques aussi complète que le syndicat ; en revanche, il fonde l'unité de son organisation non pas sur la base de la catégorie, comme ce dernier, mais sur la base bien plus large de la classe tout entière. Ceci est vrai non seulement dans l'espace, puisque le parti tend à devenir international, mais aussi dans le temps, puisqu'il est l'organe spécifique dont la conscience et l'action reflètent les exigences de la victoire tout au long du processus d'émancipation révolutionnaire du prolétariat. Ce sont ces considérations bien connues qui nous obligent à avoir à l'esprit, quand nous étudions les problèmes de structure et d'organisation interne du parti, tout le processus de sa formation et de sa vie en rapport avec les tâches complexes auxquelles il répond. A la fin de cet exposé déjà long, nous ne pouvons pas entrer dans les détails à propos du mécanisme qui devrait régir au sein du parti la consultation de la masse des adhérents, leur recrutement, la désignation des responsables dans toute la hiérarchie. Il est certain que pour le moment le mieux est de s'en tenir, en général, au principe majoritaire. Mais comme nous l'avons souligné avec insistance, il n'y a aucune raison d'ériger cet emploi du mécanisme démocratique en principe. A côté de tâches consultatives analogues aux tâches législatives des appareils d'État, le parti a des tâches exécutives qui, aux moments suprêmes de la lutte, correspondent à celles d'une armée, et qui exigent donc le maximum de discipline hiérarchique. De fait, dans le processus complexe qui nous a amenés à la constitution de partis communistes, la formation de la hiérarchie est un fait réel et dialectique qui a de lointaines origines et qui correspond à tout le passé d'expérience, de fonctionnement du mécanisme du parti. Nous ne pouvons pas affirmer que les choix de la majorité du parti soient a priori aussi heureux que ceux d'un juge infaillible et surnaturel qui donnerait leurs chefs aux collectivités humaines, comme le dieu auquel croient ceux pour qui la participation du Saint-Esprit aux conclaves est une donnée de fait. Même dans un organisme où, comme dans le parti, la composition de la masse est le résultat d'une sélection, à travers l'adhésion spontanée volontaire et le contrôle du recrutement, la décision de la majorité n'est pas par elle-même la meilleure, et si elle vient contribuer à un meilleur rendement de la hiérarchie opérante, exécutive, du parti, c'est seulement par effet de la coïncidence des efforts dans un travail unitaire et bien orienté. Nous ne proposerons pas ici de remplacer ce mécanisme par un autre et nous n'examinerons pas en détail ce que pourrait être ce nouveau système. Mais il est certain qu'on peut admettre un mode d'organisation qui se libérerait de plus en plus des conventions du principe démocratique, et qu'il ne faudrait pas le rejeter au nom de phobies injustifiées si on pouvait un jour démontrer que d'autres éléments de décision, de choix, de résolution des problèmes sont plus conformes aux exigences réelles du développement du parti et de son activité dans le cadre du déroulement historique.</p>
        <p>Le critère démocratique est pour nous, jusqu'ici, un élément matériel et accidentel dans la construction de notre organisation interne et la formulation de nos statuts de parti : il n'en est pas la plate-forme indispensable. C'est pourquoi, quant à nous, nous n'érigerons pas en principe la formule organisative bien connue du « centralisme démocratique ». La démocratie ne peut pas être pour nous un principe ; le centralisme, lui, en est indubitablement un, puisque les caractères essentiels de l'organisation du parti doivent être l'unité de structure et de mouvement. Le terme de centralisme suffit à exprimer la continuité de la structure du parti dans l'espace ; et pour introduire l'idée essentielle de la continuité dans le temps, c'est-à-dire la continuité du but vers lequel on tend et de la direction dans laquelle on avance à travers des obstacles successifs qui doivent être surmontés, mieux, pour relier dans une même formule ces deux idées essentielles d'unité, nous proposerions de dire que le parti communiste fonde son organisation sur le « centralisme organique ». Ainsi, tout en gardant de ce mécanisme accidentel qu'est le mécanisme démocratique ce qui pourra nous servir, nous éliminerons l'usage de ce terme de « démocratie » cher aux pires démagogues mais entaché d'ironie pour les exploités, les opprimés et les trompés, en l'abandonnant, comme il est souhaitable, à l'usage exclusif des bourgeois et des champions du libéralisme dans ses divers accoutrements et ses poses parfois extrémistes.</p>
      </div>
      <div type="article" xml:id="roosevelt-au-gouvernail">
        <head>Roosevelt au gouvernail</head>
        <byline>Mitchell</byline>
        <p>La grande manœuvre que le capitalisme américain développe depuis près de neuf mois, et que l'on a intitulée, improprement, « Expérience de Roosevelt » parce que l'élection de celui-ci s'est faite surtout sous le signe de la lutte générale pour le redressement économique, a donné lieu à trois interprétations essentielles :</p>
        <p>La première, celle du capitalisme : les États-Unis, écrasés sous le poids des antagonismes croissants, doivent opérer une concentration de toutes leurs forces pour trouver une solution à la crise, pour le salut du monde capitaliste.</p>
        <p>La seconde, émanant de la social-démocratie internationale : Roosevelt fait de « l'économie dirigée », du Socialisme d'État, mûrissant les conditions qui doivent permettre aux « socialistes » de conquérir « pacifiquement » et progressivement les rouages essentiels de l'État.</p>
        <p>La troisième, que nous partageons : l'approfondissement des contradictions particulièrement significatives aux États-Unis, l'intensité de la crise économique qui y sévit conjuguée avec le chômage et la misère de millions d'hommes, amoncellent les menaces de conflits sociaux redoutables que le capitalisme américain doit dissiper ou étouffer par tous les moyens en son pouvoir.</p>
        <p>Avant d'analyser la réponse des faits et de tirer les conclusions, il convient d'examiner rapidement les principales manifestations de la crise aux États-Unis.</p>
        <p>1. Production industrielle. La quantité de houille extraite est tombée, à fin 1932, de 41 % par rapport à 1929. La production de la fonte enregistre une baisse de 80 % pour la même période et l'acier, 75 %. Le niveau de la production de ces trois matières essentielles est ramené à celui de 1900. En 1929, il y avait en activité 157 hauts-fourneaux ; il en reste encore à feu, à fin 1932, 42. L'industrie sidérurgique travaille encore à 14 % de sa capacité, au début de 1933. Les indices de la production industrielle totale indiquent, par rapport à la production de 1929, une régression atteignant, en mars 1933, pour la production totale, 49 % ; pour les automobiles, 80 % ; pour le textile, 32 %. En 1928, la part des États-Unis dans la production industrielle mondiale était de 44,8 % ; en 1932, elle est ramenée à 34,5 %. Au contraire, l'Angleterre voit sa part dans la production mondiale passer de 9,3 en 1928 à 11,2 en 1932. La part de l'URSS passe de 4,7 à 14,9 pour la même période. L'utilisation très incomplète de la capacité de l'appareil de production provoque l'arrêt presque total des investissements de capitaux : l'émission d'actions, qui se chiffrait à 5924 millions de dollars en 1929, n'est plus que de 20 millions de dollars en 1932.</p>
        <p>2. Production agraire. La crise agraire constitue un facteur important du désordre économique aux États-Unis. Elle se rattache à des causes qui sont surtout d'ordre mondial : (a) la surproduction : après la guerre, les É.-U., le Canada et l'Australie augmentèrent leurs emblavements, conséquence des besoins accrus de l'Europe dévastée et de la carence des producteurs russes et roumains ; le Canada a, en 1929, augmenté ses cultures de blé de 150 % par rapport à la période 1909-1913 ; l'Australie, de 85 %, et les États-Unis, de 30 % ; (b) l'amélioration des méthodes de culture : par l'extension de la motoculture, conséquence du développement capitaliste agricole ; (c) les ciseaux de prix, prennent aux États-Unis une importance particulière du fait que la chute des prix des produits agricoles est plus accentuée que celle des produits industriels, ce qui aggrave la situation du petit fermier ; en août 1932, le fermier reçoit pour ses produits 9 % de moins qu'en 1914 ; par contre, il paye les produits industriels 43 % de plus ; (d) les frais élevés de vente, de manutention, et de distribution des produits agricoles imposés par les intermédiaires, le coût plus élevé des frais de transport et des baux de fermage, et les charges hypothécaires qui écrasent le petit paysan. 25 % des fermes sont hypothéquées de plus de la moitié de leur valeur : 800 000 fermiers ont été saisis en 1932.</p>
        <p>Cependant l'Europe rétablit sa production de blé au niveau de 1913 et même la dépasse au moyen de l'intensification des cultures, de l'augmentation des terres emblavées et cela grâce à la politique protectionniste et des contingentements. Aux États-Unis, le Gouvernement finance les stocks, favorisant le maintien de prix artificiels et encourageant la production. Les stocks mondiaux augmentent au 31 juillet 1932 de 163 % sur juillet 1926 ; par contre, la consommation intérieure décroît fortement par suite de l'intensification du chômage et de l'effondrement du pouvoir d'achat des masses. C'est la chute des prix : sur le marché mondial les prix tombent au-dessous du prix de revient ; en août 1931, le boisseau de blé se vend à Chicago à 48 cents, prix le plus bas enregistré depuis 25 ans ; si on déduit tous les frais, il reste au paysan américain 20 cents par boisseau pour le blé d'hiver, lui permettant d'acheter tout juste 2 paquets de cigarettes. Le blé « Northern n°1 » lui rapporte 16 cents et demi et le « n°3 », 8 cents ; en juillet 1932, le prix du blé de la meilleure qualité est de 59 cents.</p>
        <p>3. Le commerce extérieur. L'année 1932 marque une formidable régression sur 1929, atteignant, pour les importations, 70 % (26 % sur 1913). Les exportations baissent de 70 % (35 % sur 1913). En tenant compte de la baisse des prix, la régression du commerce total est de 52 % sur 1929, et tombe en réalité au niveau de 1905-1910. La balance favorable se réduit de plus en plus : le pourcentage de la valeur des exportations, par rapport aux importations, tombe de 125,5 en 1930 à 72,3 en avril 1933, en 1913 il était de 138,5. La part des États-Unis, dans le commerce mondial, qui était de 15,4 en 1928 n'est plus que de 12,4 en 1932. Par contre, la part de l'Angleterre passe de 14,8 à 15,4, reconquérant ainsi la première place grâce à l'abandon de l'étalon-or en 1931 et à l'accord d'Ottawa. La part des exportations des États-Unis, dans le commerce mondial, en 1928 était de 17,7 %, elle est de 14,7 % en 1932. L'Angleterre, de 12,4 % ne recule qu'à 11,8 %. Pour l'Amérique, les conditions de lutte pour les débouchés s'aggravent ; elle s'efforce d'améliorer sa position sur les marchés sud-américains : Argentine, Brésil, Chili, Colombie, Bolivie, Mexique, Cuba et d'y supplanter l'Angleterre, par sa puissance financière. Les placements des USA en Amérique du Sud équivalent à peu près à ses placements en Europe et se dirigent surtout vers l'Argentine où ils s'effectuent principalement dans les entreprises privées et les services publics.</p>
        <p>Afin de parer à l'approfondissement de son déficit commercial, le capital américain accentue sa politique protectionniste. Les tarifs sont relevés dans des proportions telles qu'en dépit de la baisse sensible des recettes douanières, le coefficient de protection passe de 13,8 en 1929 à 20,4 en 1932. L'effondrement de toute l'activité économique se traduit par une misère croissante de la classe ouvrière. L'organisation de l'assurance-chômage est inexistante ; les chômeurs dépendent de la charité privée (Armée du Salut) et leur nombre peut être estimé à fin 1932 approximativement à 15 millions. New-York seul en compte 1 600 000. Le pourcentage des ouvriers occupés, si l'on prend 100 comme base pour 1923-1925, est, en décembre 1929 pour toutes les industries, de 101,1 et en mars 1933, de 56,7. Dans l'industrie automobile, ces pourcentages sont respectivement de 114,3 et de 43,9. Le revenu annuel des fermiers, de 12 milliards de dollars en 1929, descend à 5 milliards en 1932 : leurs dettes s'élèvent à 15 milliards de dollars. En 1932, on a relevé plus de 3000 faillites par mois. Le passif global des entreprises ayant fait faillite en 1931 s'élève à près de 2 milliards et demi de dollars, soit à l'époque, 64 milliards de francs français. La fortune nationale qui atteignait, fin 1929, 362 milliards de dollars, soit 3 000 dollars par habitant, n'est plus que de 247 milliards à fin 1932 ou 2 000 dollars par habitant.</p>
        <p>La situation des finances publiques reflète évidemment la déconfiture générale. La dette publique intérieure atteint plus de 21 milliards de dollars à fin 1932, ce qui représente environ 10 % de la fortune nationale. Les créances de guerre sur l'Europe constituent un facteur important du budget américain. A fin décembre 1932, la dette totale encore recouvrable sur l'Europe se monte à plus de 20 milliards de dollars, soit au pair : 522 milliards de francs français. La quote-part de l'Angleterre est de 48 % ; de la France, 31 % ; de l'Italie, 12 % et de la Belgique, 3,5 %. Le moratoire Hoover (été 1931) ayant suspendu les paiements de l'Allemagne et la question des réparations ayant été liquidée en été 1932 (Lausanne), les débiteurs européens ne peuvent plus acquitter leurs dettes envers l'Amérique en se rattrapant sur l'Allemagne. D'autre part, la baisse mondiale des prix a alourdi le poids relatif des dettes qui, de plus en plus difficilement, peuvent s'acquitter en marchandises. La carence de l'Europe, facilitée par le protectionnisme effréné des États-Unis (droits Hoover), se greffe sur la crise de la production et des échanges et place les États-Unis devant de redoutables difficultés.</p>
        <p>Les palliatifs de Hoover. Dans sa tentative d'opérer un redressement du capitalisme, Hoover adopte un programme composé de trois facteurs essentiels : la protection du marché intérieur par l'établissement d'un tarif de droits ; le maintien de l'étalon-or ; l'extension des crédits. A la suite du krach bancaire de 1929, signal de la crise générale, un courant pousse toutes les valeurs (titres, créances, dépôts, marchandises) vers l'effondrement, leur amputation partielle ou même leur destruction totale. Hoover essaye d'endiguer le désastre menaçant. Il développe la politique d'« argent facile » des crédits largement accordés.</p>
        <p>Ici, indiquons succinctement le fonctionnement de l'appareil bancaire américain dont l'armature est déterminée par le Système des Réserves Fédérales se composant : 1) Des Banques Fédérales (d'émission) qui n'ont pas de rapport direct avec le public. 2) Des Banques Nationales et des Banques d'État, dites commerciales, affiliées au Système Fédéral et qui, seules, traitent directement avec le public. Elles doivent couvrir les dépôts de leur clientèle en confiant un certain pourcentage de ces dépôts (Réserves) aux Banques Fédérales. Plus ces réserves sont élevées, plus importants sont les crédits dont les Banques Commerciales disposent en faveur de leurs clients.</p>
        <p>Hoover, par voie législative, accroît leurs facilités légales de réescompte auprès des Banques Fédérales en autorisant celles-ci à accepter certaines valeurs comme les obligations d'États, jusque-là exclues. Remarquons cependant que ces facilités nouvelles ne donnent pas la possibilité aux Banques Fédérales d'imposer aux Banques affiliées un accroissement des crédits privés. Ce facteur est à l'origine du conflit entre l'appareil bancaire et le Gouvernement ; conflit latent sous l'administration Hoover, ouvert et s'amplifiant avec Roosevelt. Hoover étend le mouvement d'élargissement des crédits en créant la Reconstruction Finance Corporation, qui accorde son appui aux Banques, aux Entreprises Industrielles et Commerciales, aux Fermiers ; ces derniers obtiennent, par le financement de leurs stocks de blé et de coton, le maintien artificiel des prix. La politique « généreuse » des crédits ne réussit pas à ranimer la production ! Les actifs bancaires restent « gelés » et continuent à se déprécier. La réaction des déposants, menaçant d'écroulement toute l'armature financière, aboutit au krach bancaire de février 1933.</p>
        <p>La politique de Roosevelt. L'intention primitive de Roosevelt vise un assainissement des banques par une large amputation des dépôts. Mais c'est aller au-devant d'une faillite de tout le système bancaire ; ainsi, le programme « déflationniste » ne se traduit-il que par des mesures de compression budgétaires : réduction du « bonus » des vétérans et des traitements des salariés d'État. C'est alors que Roosevelt sort son programme dont les objectifs essentiels sont : 1) L'appui aux banques pour libérer leurs avoirs immobilisés ; 2) La hausse des prix au niveau de 1926 ; 3) L'allègement de l'économie du poids considérable des dettes, qui doit résulter de la hausse des prix, conséquence de la baisse de la monnaie ; 4) Une intervention accrue de l'État dans le domaine économique : la « codification » de l'industrie et l'« aide » à l'agriculture ; 5) L'augmentation des capacités de concurrence sur le marché extérieur (lutte contre l'Angleterre et le Japon). Les deux principaux moyens utilisés pour la réalisation de ce programme sont : l'abandon du dollar gagé sur l'or et la N.R.A.</p>
        <p>Toute la stratégie de Roosevelt s'appuie principalement sur la manœuvre monétaire qui a pour fonction d'« amorcer » la reprise. L'abandon de l'étalon-or ne se justifie nullement par des nécessités techniques (le pourcentage de la couverture or est de près de 50 % en mars 1933) mais correspond à une volonté de dépréciation consciente et systématique du dollar. Cela se traduit par le vote d'une loi donnant à Roosevelt la faculté d'émettre des billets jusqu'à concurrence de 3 milliards de dollars et de réduire la valeur du dollar de moitié. Hausser les prix, accroître le pouvoir d'achat par la multiplication des « signes monétaires », tels sont les buts. La « création » de ces signes devient ainsi synonyme de production de valeurs nouvelles, d'accroissement des richesses ! On exhume la vieille théorie « quantitative » de la monnaie qui veut que ce soit le volume de la monnaie en circulation qui détermine la valeur des marchandises alors qu'au contraire nous pensions jusqu'ici que la valeur des marchandises était représentée par la valeur du travail qu'elles contiennent.</p>
        <p>Voilà donc une excellente occasion de réexaminer le caractère et la fonction de la monnaie : sur son caractère, Marx nous a déjà indiqué que « l'or ne joue le rôle de monnaie vis-à-vis des autres marchandises que parce que, auparavant, il s'y opposait déjà comme marchandise » et aussi que « parce que, dans certaines fonctions déterminées, l'or peut être remplacé par de simples signes de lui-même, on se figure qu'il n'était lui-même qu'un simple signe » (Capital, vol. I). L'or, comme monnaie, a deux fonctions : (a) il est mesure des valeurs parce que, avant tout, il est une marchandise représentant du temps de travail matérialisé ; sa valeur est donc son équivalence en or monnaie (première fonction) ; (b) le multiple ou la fraction de l'unité de mesure contre quoi elle est échangeable (deuxième fonction), soit l'équation : une table = (20 heures de travail) = 3 grammes d'or = (20 heures de travail) = 2 dollars.</p>
        <p>Une hausse réelle des prix ne peut donc se produire : 1° que par une baisse de la valeur de l'or, la valeur des autres marchandises restant constante ; 2° que par une hausse de la valeur de toutes les marchandises, la valeur de l'or restant constante. L'inverse se vérifiera en cas de baisse générale des prix. Décider arbitrairement qu'un dollar ne représente plus 1,5 grammes d'or mais, par exemple, 0,75 g, ne change rien au fait que, par exemple, un boisseau de blé doit continuer à s'échanger contre 1,5 g d'or (la valeur, l'offre, la demande restant constantes). Il faudra deux signes monétaires dollar pour obtenir un boisseau de blé, mais sa valeur, son prix réel, n'auront pas changé. Pour m'illusionner sur la longueur d'une pièce d'étoffe, mesurant, disons, 10 mètres, je puis évidemment convenir que le mètre, unité de longueur, n'équivaut plus qu'à 50 centimètres et obtenir une pièce de 20 mètres (de 50 cm) !… C'est cependant ce genre de plaisanterie que voudraient nous faire accepter Roosevelt et ses conseillers.</p>
        <p>La valeur, le prix réel des marchandises ne sont donc nullement fonction de la quantité des signes monétaires en circulation : les besoins en échange, en monnaie, peuvent être aisément déterminés, d'une part, par la valeur totale des marchandises existantes, et par leur vitesse de circulation, d'autre part. Pour les jongleurs de la théorie quantitative, il suffit d'augmenter le volume de la monnaie pour faire hausser les prix et inversement, d'où ce miracle, le « dollar compensé » : dollar à contenu or variant avec les prix (s'élevant en cas de hausse des prix ou s'abaissant en cas de baisse) qui semblerait détenir un pouvoir d'achat constant et conférer de la stabilité aux prix. Voilà un exemple d'expédient auquel le capitalisme aux abois doit recourir pour duper et confondre les masses et gagner ainsi l'indispensable répit.</p>
        <p>Le battage de la N.R.A. Toute la démagogie de cette vaste manœuvre stratégique du capitalisme peut se concentrer dans cette déclaration de Johnson, le chef de la N.R.A., l'homme de confiance de Baruch, qui est lui-même le plus puissant représentant du capital financier. « Il faut restaurer, augmenter le pouvoir d'achat du peuple. Le consommateur est essentiel pour le succès de nos efforts. SI tous les patrons se conforment aux codes, et SI tous les consommateurs effectuent des achats importants, on assistera à la reprise la plus formidable qui ait été constatée. »</p>
        <p>Mais que signifie, en régime capitaliste, augmenter le pouvoir d'achat ? Pour la simplicité de la démonstration, nous envisageons une société purement capitaliste. Marx a formulé comme suit la valeur de la production annuelle : capacité générale d'achat = capital constant (consommé) + capital variable + plus-value. Le travail nouveau incorporé à cette production ou capital variable + plus-value constitue le revenu social annuel et la fraction du revenu consommé par les individus c'est la capacité de consommation représentée par : capital variable + plus-value (moins la partie accumulée). Nous rappellerons que la production sociale se décompose en objets de production et en objets de consommation : chaque branche de l'économie, chaque entreprise constitue un marché pour les autres branches, mais en fin de compte, c'est la consommation individuelle qui détermine la consommation productive et, par conséquent, la capacité totale d'achat du marché.</p>
        <p>Or, les nécessités de l'accumulation capitaliste ont réduit de plus en plus, dans l'ensemble du capital, la part réservée au capital variable (part du prolétariat) et à la plus-value consommable pour grandir la part du capital constant et, par conséquent, les capacités productives (capital fixe). D'où cette contradiction fondamentale : le développement des forces de production entraîne une régression relative du revenu social et de la capacité de consommation individuelle. Le cercle vicieux se place ici : la consommation individuelle, d'une part, détermine la capacité générale d'achat, mais est conditionnée, d'autre part, par cette même capacité d'achat limitée par les possibilités d'emploi de l'appareil de production. Nous voilà au centre du problème : l'extension du marché.</p>
        <p>Or, pour le capitalisme en général, et le capitalisme américain en particulier, le marché extérieur non-capitaliste n'offre plus, pour longtemps, de perspectives d'élargissement. Reste le marché intérieur. Sur quelles bases celui-ci peut-il se développer et entraîner la ré-activité des industries de production et de consommation ?</p>
        <p>L'industrie des moyens de production ne peut se ranimer qu'en fonction d'une reprise de l'accumulation qui ne se justifie nullement : la capacité de l'appareil de production est utilisée à 15 % à fin mars 1933 et les sommes thésaurisées (40 milliards dans les banques) ne peuvent être attirées vers des investissements, ceux-ci n'étant pas rentables. Les codes introduits dans l'industrie américaine contiennent des clauses qui empêchent même toutes velléités d'accumulation par l'interdiction d'utiliser de nouvelles machines. Nous constaterons plus loin, au cours de notre analyse des évènements, que l'industrie de production n'a pas réussi à progresser.</p>
        <p>L'industrie des objets de consommation : ici, la production est conditionnée par la capacité de consommation individuelle ou capital variable + plus-value (consommée). Il va de soi qu'une modification dans le rapport de ces deux termes sera le résultat de la lutte des forces en présence (prolétariat et bourgeoisie) et il est donc inconcevable que le capital puisse librement consentir à augmenter la part du capital variable au détriment de sa plus-value. Ainsi, la démagogie de Roosevelt apparaît clairement lorsqu'il fait appel au « patriotisme capitaliste », lorsqu'il demande au patronat d'« escompter » les avantages futurs devant résulter d'une reprise et d'augmenter les salaires aux dépens de son profit en l'engageant à ne pas élever ses prix de vente et en lui promettant un appui financier…</p>
        <p>Mais la seule modification du rapport entre le capital variable et la plus-value ne peut entraîner une augmentation permanente du pouvoir d'achat. Cette augmentation n'est possible que par l'accroissement absolu du capital variable, lui-même fonction du développement de la production. Roosevelt tente d'animer celle-ci par la hausse des prix devant résulter de la chute du dollar. Il espère ainsi, par la vitesse acquise, pouvoir amener une reprise générale ! Les clauses de travail insérées dans les codes industriels et les mesures en faveur des fermiers reflètent un autre aspect des préoccupations du capitalisme américain : la nécessité d'étouffer la menace grandissante que constitue l'armée de 15 millions de chômeurs et la détresse des paysans. Réintégrer dans le processus de la production un certain nombre de chômeurs en répartissant les possibilités de travail sur un plus grand nombre d'ouvriers, tel est l'objectif concrétisé dans la fixation du maximum des heures de travail et du minimum de salaire. Nous examinerons plus loin comment ces mesures se manifestent dans les faits.</p>
        <p>En outre Roosevelt désire s'assurer la collaboration de l'organisme qui exerce la plus grande influence sur le prolétariat, l'American Federation of Labor : les codes autorisent les ouvriers à s'organiser dans les syndicats de leur choix (ceux de l'A.F.L.). Pour satisfaire les fermiers, Roosevelt leur promet, d'une part, la hausse des prix de leurs produits et la réduction de leurs dettes par la dévaluation du dollar, et, d'autre part, des primes pour la réduction des cultures. Dans les codes apparaît aussi la clause de « concurrence déloyale » qui favorise le capital monopoliste et constitue une entorse à la loi des Trusts, votée antérieurement. Il faut signaler ici que le statut de chaque code est fixé par la majorité du capital de la branche en cause ; ce qui signifie que le monopole peut imposer ses vues aux petites et moyennes entreprises. Celles-ci se trouvent ainsi dépossédées, vis-à-vis des Trusts, des avantages qu'elles avaient pu acquérir au cours de la crise : la faible composition organique de leur capital leur permettrait d'abaisser plus aisément les prix de revient par une réduction plus massive des salaires. Au contraire, les Trusts voyaient leurs charges alourdies par la faible utilisation de leur capacité productive. Les codes, par le nivellement des salaires et la réduction des heures de travail (fait déjà accompli dans les grosses entreprises) affaiblissent la position des petites industries et créent les conditions propres à une plus grande concentration de la production sous le contrôle des monopoles.</p>
        <p>Roosevelt devant les réalités économiques. L'expérience débute par un mouvement d'essor économique qui suit immédiatement l'abandon de l'étalon-or et qui prend un caractère nettement spéculatif. Cette reprise se poursuit en juillet. Soulignons cette coïncidence : les réserves de produits manufacturés ont été fortement entamées par quatre années de crise ; les perspectives d'inflation et de hausse des prix fournissent précisément la possibilité de rétablir ces réserves à un niveau normal et dans des conditions apparemment avantageuses. La production reprend, le commerce de gros et le commerce de détail passent des commandes. Mais, ce qui importe, ce n'est pas d'augmenter la production et d'accumuler les stocks, mais de trouver des possibilités d'écoulement. Or, l'activité industrielle et du commerce de gros se maintient à un niveau supérieur à l'élargissement de la consommation qui s'accroît, cependant, dans une certaine mesure : il se produit le phénomène qui accompagne toute période de dépréciation monétaire : la fuite vers les « valeurs réelles » ; les détenteurs d'argent, les thésauriseurs convertissent leurs dollars — devenus du « papier » — en marchandises, titres, monnaies étrangères, même si ces achats ne correspondent pas à des besoins immédiats. Cependant, cette transformation du pouvoir d'achat latent en pouvoir d'achat actif ne suffit pas.</p>
        <p>Du côté des producteurs agricoles, nous voyons que le premier palier de dépréciation du dollar a provoqué, d'avril à juillet, une hausse sensible des principaux produits de l'agriculture. Le prix du blé, par exemple, passe de 65 cents le boisseau (13 litres), à la mi-avril, à 105 cents à la mi-juillet, soit 61 % de hausse (il valait 180 cents en décembre 1925) ; le prix des produits agricoles, de 40 en mars, passe à 60,1 en juillet. Nous voyons aussi que le rapport entre l'indice général des prix et l'indice des produits agricoles se modifie en faveur du second : les ciseaux des prix ont tendance à se refermer. Le pouvoir d'achat des paysans s'accroît d'environ 30 %. L'avantage acquis en juillet est d'ailleurs déjà reperdu en octobre.</p>
        <p>Si on sait que la classe paysanne ne constitue qu'un peu plus d'un cinquième de la population active (10,5 millions sur 48 millions), on tire aisément la conclusion que les espoirs d'extension du marché de ce côté sont limités. Et puis, que signifie une augmentation du prix des produits agricoles si elle ne se traduit pas par un développement des possibilités d'écoulement ? Or, quelle est la fraction de la population qui peut consommer beaucoup de blé, de viande, de beurre, de coton, sinon la classe ouvrière ? Et que constatons-nous ?</p>
        <p>La N.R.A. a fixé le salaire hebdomadaire minimum à 12 dollars dans le Sud et à 13 dollars dans le Nord, mais ce minimum devient un maximum du fait qu'il n'est pas stipulé le nombre d'heures minima par semaine : un ouvrier qui travaillait précédemment 48 à 54 heures par semaine, ne travaille plus que 35 à 40 heures ; le salaire horaire est augmenté, mais le salaire global est inférieur à celui payé précédemment, s'élevant à 16,71 dollars. Les ouvriers spécialisés sont licenciés et repris aux conditions du salaire de base : le travail est intensifié : dans le textile, les ouvriers servent 40 métiers au lieu de 8 ou 12. La réintégration des chômeurs s'effectue ainsi au détriment des ouvriers restés au travail et les statistiques, même optimistes sur le chômage permettent de conclure qu'il n'y a pas d'augmentation absolue de la capacité de consommation des masses ouvrières !</p>
        <p>Nous constatons que, de mars à juin, l'augmentation de la production est de 42 %, mais les ventes des petits commerçants n'augmentent que de 19 %. En août 1933, le commerce de gros s'élève de 52 % par rapport à août 1932, par contre, les ventes des grands magasins de New-York, par exemple, s'accroissent de 8,5 % seulement. En juin et juillet, la production est supérieure de 40 % à la consommation. Les petits commerçants sont surchargés de marchandises, mais les fabricants et les gros commerçants accroissent leurs profits en élevant leurs prix avant l'augmentation des prix de revient. De mai à juillet, les prix de gros haussent de 14 % et les prix de détail de 7 % seulement. Ce décalage ne peut signifier qu'une chose : que la rupture entre l'offre et la demande ne s'est pas faite vers cette dernière, que l'extension du marché n'a pas eu lieu. De février à juin, l'indice des prix or a baissé de 80,1 à 77,1, alors que les prix en dollars papier ont monté de 80,4 à 94,4. La vaste campagne de Roosevelt pour la hausse des prix qui doit entraîner l'augmentation du pouvoir d'achat des masses n'est qu'un leurre : un mouvement nominal des prix ne peut entraîner qu'une modification momentanée dans la répartition du pouvoir d'achat entre les classes sociales et non un accroissement de ce pouvoir d'achat.</p>
        <p>Nous avons maintenant à déterminer les caractéristiques du développement de la production : L'industrie de base, la sidérurgie progresse comme suit : en février 1933, elle travaille à 14 % de sa capacité ; en juin elle travaille à 46 % et en juillet, à 59 %. Pour les sept premiers mois de 1933, la production correspond à 31 % de la capacité, contre 22 % pour les sept premiers mois de 1932. La consommation de l'acier se répartissait en 1932, principalement entre le Bâtiment (21 %), l'Industrie de l'Automobile (17 %), les Chemins de fer (12 %), la Construction des chaudières (11 ½ %), le Pétrole (8 ½ %).</p>
        <p>Or, actuellement, nous constatons que l'industrie du bâtiment travaille à 15 % de la moyenne de 1920-1930. Les dépenses pour la construction en juillet 1933 sont inférieures de 33 % à celles de juillet 1932. Les commandes d'acier de construction pour le deuxième trimestre de 1933 sont inférieures de 15 % à celles du premier trimestre 1933 et les consommations du premier trimestre 1933 sont en diminution de 8 % sur celles du premier trimestre 1932. L'industrie automobile a été le pivot de l'augmentation de la demande d'acier. A fin juin 1933, sa production s'élève à 58 % de la moyenne de 1927 à 1930 contre 10 % en mars dernier. On évalue cette production pour 1933 par une augmentation de 25 % sur 1932, mais elle atteindra seulement un tiers de la production de 1929. Les chemins de fer, qui consomment des aciers lourds, font peu d'achats, l'équipement étant suffisant. L'industrie de la Construction des Chaudières a vu sa production se développer par les commandes de l'Industrie de la Bière. Dans l'agriculture ne s'effectue aucun achat et la fabrication de l'outillage agricole des tracteurs est à peu près arrêtée. De même pour la construction des machines. Par contre, les armements navals font de grosses commandes d'acier.</p>
        <p>Cependant, à la phase ascendante de la production d'acier allant jusqu'à juillet, succède une phase décroissante qui ramène l'utilisation de la capacité à 31,8 % à fin octobre et, actuellement, à 23 %, ce qui laisse prévoir une accumulation de stocks équivalant à 50 % de la production de 1933. La destination de la production d'acier permet d'affirmer qu'il ne s'effectue pas de renouvellement du capital fixe et que le marché ne peut se développer dans cette direction.</p>
        <p>Parmi les Industries de consommation, le Textile augmente sensiblement sa production, mais dans un sens nettement spéculatif ; cela s'explique par le désir du Capital de réaliser un surprofit que la hausse des prix permet d'escompter, mais aussi par celui de produire avant l'aggravation du prix de revient, qui doit résulter de l'application des codes et du paiement de l'impôt sur le travail du coton. On voit ainsi les filatures travailler, en juin dernier, à 129 % de leur capacité normale de production et, en juillet, à 117 ½ %. Par contre, les ventes au détail dans le commerce du Vêtement sont inférieures de 2 % à celles de 1932.</p>
        <p>Nous avons vu que l'application des codes entraînait un affaiblissement de la petite et moyenne industrie. L'accroissement des frais de production ralentit, en effet, le développement de la reprise qui s'effectuait sur la base des perspectives inflationnistes. Les ventes dans le commerce de gros et de détail reculent, d'où la campagne de la N.R.A. : « Achetez tout de suite » ! Les petits producteurs voient leur situation financière s'aggraver, leurs besoins de liquidités augmenter. Cela explique leur pression pour que la politique de l'expansion des crédits s'accentue. Roosevelt fait des tentatives pour accroître les moyens de crédit, mais cette forme d'inflation requiert le concours des banques ; or, les banques, instruites par les expériences de 1929 et de mars 1933 qui ont failli amener leur écroulement, font la sourde oreille en dépit des objurgations des agents de Roosevelt de « se montrer chic ». Le gouvernement dit aux banquiers : « Faites du crédit, et l'économie s'améliorant, vos débiteurs seront sains ». Les banques répondent : « Nous ne pouvons faire du crédit qu'à des débiteurs actuellement sains ». L'instabilité monétaire ne les incite non plus à transformer leurs disponibilités en valeurs fixes ; elles préfèrent que ce soient les organismes gouvernementaux qui se chargent de ces peu alléchantes opérations. Cette politique d'abstention peut aussi constituer un appui aux monopoles pour accentuer la concentration industrielle : l'ensemble des dépôts qui égale dix fois le total de la monnaie en circulation, permet de mesurer l'influence considérable que les banques peuvent exercer sur la circulation et les échanges. Le refus du concours bancaire entraîne pour l'État la nécessité de créer ses propres organismes de financement des crédits (c'est tout ce que demandent au fond les banques) chargés d'effectuer des avances jusqu'à concurrence de 1 milliard de dollars sur les actifs bloqués, de libérer les dépôts des banques fermées, de garantir les autres, de faire acheter par les Reserve Banks (d'Émission) des fonds publics.</p>
        <p>Il s'ensuit une augmentation considérable des charges de l'État, la diminution des disponibilités du Federal System. Le crédit de l'État est menacé par les banques qui convertissent de gros paquets d'obligations à long terme du Gouvernement en Bons du Trésor et en certificats à échéance rapprochée, entraînant une baisse des Fonds Publics. De plus, deux milliards de dollars fuient à l'étranger. Ajoutons que les dépenses pour les tentatives de redressement économique atteignent déjà plus de 15 milliards de dollars en crédits, avances, primes de toutes espèces.</p>
        <p>Signalons ici que les dépenses engagées par le gouvernement fédéral en fonction du programme des Travaux Publics (programme qui, en ce moment, paraît occuper une grande place dans les préoccupations de Roosevelt), ne peuvent jouer qu'un rôle minime dans l'ensemble de l'économie américaine, si l'on se rappelle que le revenu national atteint 40 milliards de dollars en 1932. Mais le volume de ces dépenses peut cependant atteindre des limites, telles que les perspectives d'inflation s'en trouvent considérablement élargies.</p>
        <p>Le courant inflationniste, déjà, s'amplifie, sous la pression de la multitude des débiteurs qui croient y voir leur salut : les fermiers, qui avaient vécu d'espoirs jusqu'en juillet, voient leurs illusions s'effriter : la chute des prix agricoles (l'index tombe de 60 en juillet, à 55,5 au début de novembre), la hausse des produits industriels, entraînent une diminution de leur pouvoir d'achat de 17 % par rapport à juillet. D'autre part, on enregistre l'échec des tentatives de contrôle de la production cotonnière, égale à celle de 1932, en dépit d'une réduction de 17 % des surfaces cultivées. Le rendement de l'acre est estimé à 208 lbs pour 1933, alors que la moyenne des dix dernières années était de 167 lbs. Naturellement, les fermiers se sont bornés à abandonner les terres les moins productives et les indemnités d'abandon qu'ils ont touchées ont servi à l'achat d'engrais pour l'amélioration des emblavements conservés. L'agitation agraire se traduit en grèves des producteurs, pour faire pression sur le gouvernement, mais Roosevelt refuse d'imiter Hoover dans sa politique de financement des récoltes, qui s'est révélée désastreuse. Il consent tout au plus à consacrer quelques millions de dollars à l'achat de blé destiné aux chômeurs ! La nouvelle orientation que Roosevelt donne à la politique monétaire à la fin d'octobre (achats d'or) s'explique fort bien par la nécessité de calmer les fermiers en continuant à leur promettre la hausse des prix.</p>
        <p>En attendant, la situation, notamment dans l'industrie, s'aggrave : d'une part, les prix de revient ont haussé de 25 à 30 % ; d'autre part, par suite du large déséquilibre subsistant entre la production et la consommation, les prix de vente n'ont pas suivi la dépréciation du dollar (17 % contre 37 % au dollar). L'index des prix est à 71 contre 100 en 1926, ce dernier chiffre étant l'objectif que Roosevelt s'était fixé. Le bulletin d'octobre de la Federal Reserve avoue : « Le ralentissement de l'activité industrielle au cours de ces derniers mois s'est manifesté surtout dans les industries qui avaient bénéficié auparavant de l'expansion la plus rapide. Il est également sensible dans les industries où les impôts de transformation et des Codes ont été mis en application récemment ». L'index de la production, de 92 en juillet, redescend à 66 au début de novembre et retombe ainsi presque au niveau de la même période de l'année 1932.</p>
        <p>L'agitation ouvrière s'est amplifiée dans des proportions que Roosevelt n'avait certes pas prévues. Les clauses insérées dans les codes, qui apparaissaient comme des avantages, des concessions accordées aux ouvriers, ont été systématiquement sabotées par le patronat. Beaucoup de patrons refusent d'entrer en pourparlers avec les syndicats (Ford et Cº). Les grèves se multiplient et s'étendent. En juillet, en Pennsylvanie et en Virginie — citadelles de la puissante United Steel Corporation (Trust de l'Acier) — un mouvement englobe 75 000 mineurs et métallurgistes par suite du refus d'acceptation, par le patronat, du « Code du Charbon ». Le travail reprend au début d'août, sur la promesse de la N.R.A. de faire appliquer le code. En septembre, la grève éclate à nouveau et s'étend progressivement à 130 000 ouvriers. Le code accepté et appliqué, ne donne pas satisfaction aux mineurs : au lieu de 4,5 et 5 dollars, le tarif ne prévoit que 3,6 et 4,6 dollars dans le Nord et un salaire encore inférieur dans le Sud. Aucune garantie n'est donnée d'une quantité de travail minimum dans l'année. Par contre, l'arbitrage obligatoire est imposé aux ouvriers. A Chester, chez Ford, une grève éclate pour protester contre la réduction des heures de travail de 40 à 32 heures et parce que les salaires sont ramenés de 20 à 16 dollars par semaine.</p>
        <p>Johnson, chef de la N.R.A., dans un discours traitant de la question des grèves, dit : « les grèves ne doivent pas être tolérées, le capital et le travail sont à présent sur un pied d'égalité ; le travail n'a plus besoin de lutter pour sa cause puisque le gouvernement fait pour lui tout ce qui est "possible" et que les grèves, organisées par les travailleurs, menacent de détruire le mouvement ouvrier ». Et, à un congrès de la A.F.L., il a l'occasion de déclarer : « On ne saurait non plus permettre à une organisation ouvrière de paralyser une industrie par le libre déploiement de sa puissance ». Pour Johnson, la distribution des richesses et des revenus est à présent juste ; il affirme que « le travail ne pourra jamais obtenir davantage dans le système économique actuel » (nous le savions déjà un peu). Le jugement du gouvernement dans ces questions est sensé être définitif et obligatoire. « Si le travail organisé n'est pas d'accord avec lui, il sera supprimé ». Le masque tombe.</p>
        <p>Avant de terminer, nous voulons signaler la dernière trouvaille de Roosevelt : la fixation du prix de l'or. Nous savons déjà ce que Marx pense lorsqu'il dit que : « parce que l'or, comme étalon des prix, se présente sous les mêmes noms de compte que les prix des marchandises (par exemple : 1 once d'or = 20,67 dollars), on a fait naître l'étonnante notion que la valeur de l'or pouvait s'exprimer en sa propre substance et qu'à la différence de toutes les autres marchandises, il recevait de l'État un prix fixe ». La nouvelle mesure signifie que Roosevelt a l'intention d'acheter de l'or sur des bases qu'il fixera et qui fluctueront : le cours du dollar sera « dirigé » ; mais il reste évident que c'est le dollar (papier) qui variera en fonction de l'or et non le prix mondial de l'or (celui-ci étant fixé actuellement par la Banque de France, qui a maintenu l'étalon-or et la convertibilité en or). Par conséquent, plus le prix de l'or fixé en dollars s'élèvera, plus s'abaissera la valeur du dollar sur le marché international.</p>
        <p>Où la prétention impérialiste de Roosevelt nous paraît excessive, c'est lorsqu'il se propose de s'emparer du contrôle du marché international de l'or afin de relever les prix mondiaux (il est exact que si ceux-ci ne haussent pas, l'augmentation des prix intérieurs restera inopérante). On lui prête les projets suivants : « rectifier la répartition de l'or dans le monde ; la valeur de l'or doit doubler partout ; le dernier refuge des capitaux à court terme (pays à monnaie d'or) doit être conquis ; il faut déblayer le terrain en vue de l'adoption d'un nouvel étalon monétaire ». « Rien, dit-il, n'est davantage susceptible de répondre aux besoins de l'humanité qu'un nouveau système monétaire ». Il entend par là, évidemment, l'établissement du système de la « monnaie-marchandise » ou « monnaie-indice », ou monnaie compensée dont nous avons parlé précédemment et qui équivaudrait à la suppression de la marchandise or utilisée comme mesure de toutes les autres marchandises. Ce serait, en fait, la disparition de la monnaie elle-même, qui ne peut se réaliser que si disparaissent aussi la loi de la valeur, le marché, et le capitalisme lui-même.</p>
        <p>Résumons-nous : la dépréciation monétaire déclenchée par Roosevelt ne peut aboutir à une hausse réelle des prix, de la valeur des marchandises et ne peut donc, en aucune mesure accroître la richesse et le revenu nationaux ; la hausse des prix ne peut être que nominale, s'exprimant par un grand nombre de signes monétaires ; exprimés en or, les prix, au contraire, baisseront, et cette baisse provoquera celle des prix mondiaux (ce phénomène s'est produit après la dévaluation de la livre sterling). Une hausse nominale des prix ne peut entraîner une augmentation de la capacité d'achat existante. Le seul générateur du pouvoir d'achat, c'est le TRAVAIL et le pouvoir d'achat supplémentaire correspond au travail nouveau incorporé à la production.</p>
        <p>Aucune des mesures incluses dans l'expérience américaine et dans le cadre du capitalisme ne détermine ni ne peut déterminer, dans l'avenir, une augmentation de la capacité générale de consommation. Au contraire, les résultats acquis jusqu'ici aboutissent à une réduction de cette capacité de consommation au détriment du prolétariat industriel et agricole. Le fossé entre la capacité productive et la capacité de consommation s'élargit. Toute la stratégie est obligée de donner une réponse sans équivoque : après quatre années de crise, qui ont rétréci la production générale, une certaine reprise, pour la reconstitution des stocks épuisés, devait se vérifier ; il fallait lui conférer un caractère spécifiquement capitaliste.</p>
        <p>Qu'il s'agissait d'une période occasionnelle et non d'une solution de la crise, cela est prouvé par les caractères de l'activité économique fébrile entre mars et juillet 1933. Les branches industrielles, particulièrement sensibles à la reprise industrielle de cette époque, ne sont nullement celles qui constituent l'armature même du capitalisme ; d'autre part, l'accroissement de la production de l'acier ne se dirige pas vers l'industrie du bâtiment, forme caractéristique de l'investissement capitaliste à long terme. En général, les autres branches économiques, exception faite pour celles s'occupant de la production de matériel de guerre, marquent une régression nette après juillet, même à l'égard de la production de 1932.</p>
        <p>Par ailleurs, Roosevelt a profité de cette reprise économique contingente et passagère, pour réaliser un plan de consolidation du grand capitalisme monopoliste, par la suppression des survivances individualistes au sein du capitalisme américain, et tenter de réaliser le contrôle total de l'impérialisme financier sur toute l'économie. Mais où on pourra le mieux constater les résultats de la politique de Roosevelt et comprendre la réelle signification de toutes ses mesures économiques, c'est dans le domaine social. Par les déclarations du général Johnson, que nous avons rappelées, Roosevelt s'est assigné comme but de diriger la classe ouvrière non vers une opposition de classe, mais vers sa dissolution au sein même du régime capitaliste, sous le contrôle de l'État capitaliste. Ainsi des conflits sociaux ne pourraient plus surgir de la lutte réelle — et de classe — entre les ouvriers et le patronat et ils se limiteraient à une opposition de la classe ouvrière et de la N.R.A., organisme de l'État capitaliste. Les ouvriers devraient donc renoncer à toute initiative de lutte et confier leur sort à l'ennemi lui-même. Il est fort compréhensible que la social-démocratie, dont la fonction historique est celle d'asservir le prolétariat au capitalisme, trouve dans la N.R.A. des morceaux de socialisme et engage le prolétariat à appuyer le programme « socialiste de Roosevelt ».</p>
        <p>Demain, et les grèves de Pennsylvanie sont là pour le prouver, si les ouvriers passent à des mouvements de classe, ils se trouveront devant le bloc qui va de l'American Federation of Labor, jusqu'à la N.R.A. et la police pourra les mitrailler au nom du programme « socialiste » de Roosevelt. Le prolétariat américain n'a pas eu, dans le parti communiste, le guide qui lui était indispensable dans cette période de quelques mois de reprise économique, pour déclencher ses mouvements de classe. Voilà pourquoi la N.R.A. lui a été imposée. Demain, les clauses des Codes du Travail seront annulées par le capitalisme. Et les ouvriers dans une situation moins favorable n'auront même pas la force d'obtenir le respect des Codes et vivront l'époque où, même au point de vue formel, la N.R.A. se sera transformée en organe d'oppression violente.</p>
        <p>Enfin, au point de vue international et des rapports entre les impérialismes, Roosevelt peut affirmer avoir obtenu des succès effectifs. En effet, si par la dévalorisation du dollar, le capitalisme américain n'est pas encore parvenu à arracher des positions à ses rivaux, il a quand même réussi à défendre plus efficacement le marché américain contre la concurrence étrangère par le renforcement de sa politique douanière. Mais que fera de toute sa surproduction le capitalisme américain ? Roosevelt ne peut avoir d'autres vues que celles des autres impérialismes, puisqu'il lui est impossible d'écouler pacifiquement cette production à l'extérieur comme à l'intérieur, il ne peut s'orienter que vers la guerre pour essayer de conquérir d'autres marchés. Les récents événements d'Extrême-Orient et la reconnaissance de l'U.R.S.S. sont des mesures toutes pratiques et orientées dans cette direction : le demi-milliard d'habitants de la Chine est un appât de premier ordre pour les appétits des impérialismes américain et japonais : N.R.A., guerre économique, guerre monétaire, ne sont que les pionniers de la guerre de demain.</p>
        <p>Citation de Rosa Luxemburg en exergue de l'article : « C'est une illusion insensée que de croire que les capitalistes se soumettraient de bon gré au verdict socialiste d'un parlement ou d'une assemblée nationale, qu'ils renonceraient tranquillement à la propriété, aux bénéfices, à leur privilège d'exploitation. Toutes les classes dirigeantes qui ont lutté, jusqu'à présent, avec la dernière énergie, pour leurs privilèges. Les patriciens romains, de même que les barons féodaux du Moyen-Âge, les chevaliers anglais, de même que les marchands d'esclaves américains, les boyards valaques, de même que les fabricants de soie de Lyon, tous ont versé des torrents de sang, enjambé les cadavres, semé les meurtres et les incendies, provoqué des guerres civiles et les trahisons d'État pour défendre leurs privilèges et leur pouvoir. La classe capitaliste impérialiste, en sa qualité de dernier rejeton de la classe des exploiteurs, dépasse tous ses prédécesseurs en brutalité, en cynisme et en bassesse. Elle défendra son saint des saints, ses bénéfices et ses privilèges d'exploitation, du bec et des ongles par toutes les méthodes de froide cruauté, dont elle a fait preuve dans toute l'histoire de sa politique coloniale et de la dernière guerre mondiale. Elle mettra en branle ciel et enfer contre le prolétariat. Elle mobilisera les campagnes contre les villes, elle excitera les couches retardées des ouvriers contre l'avant-garde socialiste, elle organisera des massacres avec l'aide des officiers, elle cherchera à paralyser toutes les mesures socialistes par mille moyens de résistance passive, elle soulèvera contre la révolution une vingtaine de Vendées, elle invoquera pour son salut l'invasion étrangère, le fer exterminateur de Clemenceau, de Lloyd George et de Wilson ; elle préférera transformer le pays en montagnes de ruines fumantes plutôt que de renoncer de bon gré à l'esclavage salarié. » — Rosa Luxemburg, Que veut l'Union de Spartacus ?</p>
      </div>
      <div type="article" xml:id="cas-calligaris">
        <head>Le cas Calligaris</head>
        <byline>Fraction de Gauche du Parti communiste italien</byline>
        <p>Calligaris est un des fondateurs du parti communiste italien, dans lequel il a occupé des postes de confiance dans la lutte terrible contre le fascisme. Notamment, c'est lui qui assura la rédaction du dernier journal du parti, le Lavoratore de Trieste, en face des pires dangers : le fascisme ayant déjà conquis le pouvoir. Les lois d'exception proclamées en Italie, ce révolutionnaire est condamné à la déportation où il continue fermement à militer pour le communisme. Évadé d'Italie, il se refuse au premier abord, à voir la réalité telle qu'elle se trouvait être après la victoire du centrisme. En Italie n'avait-il pas — comme bien d'autres prolétaires — vécu dans l'espoir que, malgré l'effondrement du mouvement prolétarien dans tous les pays, il restait quand même une dernière ancre de salut : la Russie Soviétique, le pays du socialisme.</p>
        <p>Calligaris arrive à l'étranger, il n'a pas changé d'idées, il reste attaché aux mêmes positions politiques de gauche pour lesquelles il s'était battu contre les social-démocrates, contre les fascistes, parmi les ouvriers ou parmi les déportés. Mais il ne se prononce pas sur la question de la Russie. Le centrisme veut évidemment marchander et risque le coup : Calligaris peut partir pour la Russie où la suggestion d'une vie facile, commode, la considération pour l'émigré, auront enfin raison de sa droiture politique, et il prêchera, lui aussi, le « socialisme dans un seul pays ». Mais Calligaris n'est pas une girouette de la marque des Grieco, Berti et autres, qui, arrivant en Russie, ne s'inquiètent nullement de comprendre les intérêts du prolétariat russe, mais comprennent immédiatement la politique des dirigeants centristes dont l'acceptation fournira la possibilité d'entretenir, de garder, une bonne petite place de « chef de l'appareil ».</p>
        <p>Et Calligaris ose. Il exprime, dans les réunions de parti, son point de vue. La réponse est immédiate : tu es un contre-révolutionnaire et quand il demande à pouvoir retourner parmi l'émigration, c'est l'isolement autour de lui. Il prévient alors des camarades qu'il avait connus dans la déportation, des camarades qui appartiennent à notre fraction. Prometeo commence une campagne pour son cas. Des journaux fascistes s'emparent de l'affaire, dans le but de montrer aux ouvriers italiens que « le paradis soviétique » ne vaut pas mieux que « l'enfer fasciste ». Et le centrisme triomphe : voyez donc, le « front unique bordiguiste-fasciste », inutile de s'inquiéter, que demain l'on fasse ce que l'on voudra de Calligaris, on aura ainsi châtié un instrument du fascisme : cela prouve que le socialisme progresse malgré tous les obstacles. Dans une bien tardive réponse, les centristes italiens affirment que Calligaris aurait reçu des instructions fractionnelles avant de partir en Russie. N'est-ce pas là un chef d'accusation pour un éventuel procès ? Il est vrai que le centrisme affirme que Calligaris peut partir de Russie ; mais, alors, pourquoi lui refuse-t-on les documents nécessaires ? Est-ce pour l'obliger à demander au Consulat italien un passeport et crier ensuite au traître ? Si cela était, il n'y aurait pas de quoi se préoccuper, le révolutionnaire ne se déjugeant pas, étant obligé de posséder une carte d'identité qui lui est délivrée par l'ennemi. Mais il est aussi possible que, tout en mettant Calligaris dans l'impossibilité de partir, on lui dise « tu peux partir ». Si, par exemple, le consulat italien de Moscou refusait de lui délivrer le passeport, persuadé qu'il est de ne rencontrer aucune difficulté diplomatique de la part du gouvernement soviétique, pour qui Calligaris est un ennemi de la Russie ?</p>
        <p>Le fait positif est celui-ci : Calligaris ne se trouve pas encore dans la possibilité de partir. D'ores et déjà, les prolétaires communistes doivent veiller sur le sort de ce militant prolétarien. Nous tiendrons nos lecteurs au courant des suites du cas Calligaris et nous comptons lancer un appel aux organisations communistes au cas où le centrisme persisterait dans son attitude équivoque.</p>
      </div>
      <div type="article" xml:id="appel-aux-lecteurs-souscription">
        <head>Appel aux lecteurs et souscription</head>
        <byline>Rédaction de Bilan</byline>
        <p>Encore une fois, nous faisons appel au soutien de tous nos lecteurs. La revue ne peut vivre que si elle reçoit le soutien de tous les communistes qui comprennent la nécessité d'un effort intense de clarification politique. Que chaque militant nous aide à diffuser Bilan, que chaque révolutionnaire fasse l'effort financier nécessaire en s'abonnant et en souscrivant. Notre fraction savait parfaitement que la parution régulière de la revue exigeait des fonds considérables en regard des ressources dont elle pouvait disposer, mais elle s'est basée sur l'esprit de sacrifice de tous les militants qui sentent la gravité des situations actuelles, qui sont prêts à faire l'effort de compréhension formidable qu'exige la préparation de la reprise des luttes de demain.</p>
        <p>Que nos lecteurs nous aident donc par leurs souscriptions et nous secondent par la diffusion de Bilan.</p>
        <p>La rédaction.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
