<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Bilan n°2 — Décembre 1933</title>
        <author>Fraction de Gauche du Parti communiste italien</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>class-consciousness.org</publisher>
        <date when="1933-12-01">Décembre 1933</date>
        <idno type="ARK">ark:/00000/bilan-002</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">CC-BY-SA-4.0</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>Bilan, revue mensuelle de la Fraction de Gauche du Parti communiste italien, n°2, Décembre 1933. Reproduction du texte intégral des articles, sources mises à disposition par archivesautonomies.org.</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="article" xml:id="massacre-travailleurs-espagne">
        <head>Massacre des travailleurs en Espagne</head>
        <byline>Fraction de Gauche du Parti communiste italien</byline>
        <p>Combien seront-ils ? Impossible de connaître un chiffre même approximatif du nombre des victimes tombées dans l'orgie de sang, digne cérémonie pour l'ouverture des Cortès de la « République des travailleurs d'Espagne ». Droite agraire et monarchiste, droite républicaine, gauche radicale, parti socialiste, gauche catalane, dans un front unique admirable, manifestent leur satisfaction de cette victoire de « l'ordre ». La classe ouvrière espagnole ayant abandonné les mauvais pasteurs — que seraient en l'occurrence les anarchistes de la Fédération Anarchiste Ibérique — de Macia, « le libérateur de la Catalogne » à Maura, de Lerroux à Prieto, rendent l'hommage voulu et opportun à la « sagesse des travailleurs espagnols ». Bien sûr, il ne s'agit pas d'un mouvement ouvrier étouffé par les mitrailleuses et les canons ; mais tout simplement, ah ! combien simplement, d'une sorte d'épuration faite par la bourgeoisie dans l'intérêt des travailleurs. Une fois l'ulcère extirpé, la sagesse, la sagesse innée, reviendrait et les travailleurs s'empresseraient de remercier les bourreaux qui les auraient délivrés des meneurs anarchistes.</p>
        <p>Ah ! qu'on l'établisse, mais qu'on l'établisse sans tarder le bilan des victimes qu'a à son actif la République des Azana-Caballero, aussi bien que celle des nouvelles Cortès, et, — bien mieux que mille controverses théoriques — on parviendra à établir la signification de la « République » et de la soi-disante révolution démocratique de 1931. Ce bilan pâlira devant l'œuvre de la monarchie et finira par montrer au prolétariat qu'il n'y a, pour lui, aucune forme d'organisation bourgeoise qu'il puisse défendre. Qu'il n'y a pas de « moindre mal » pour lui et tant que l'heure n'est pas venue pour livrer sa bataille insurrectionnelle, il comprendrait qu'il ne peut défendre que les positions de classe qu'il a conquises et qu'on ne peut confondre avec les formes d'organisation et de gouvernement de l'ennemi, fussent-elles les plus démocratiques. Les travailleurs espagnols viennent encore une fois d'en faire l'expérience, comme le prolétariat des pays du « paradis démocratique » ou du fascisme.</p>
        <p>« Mouvement anarchiste » ! C'est ainsi qu'est caractérisé ce soulèvement étouffé dans le sang. Et évidemment, les formations de la gauche bourgeoise, les socialistes aussi bien que le libéral Macia, diront que parmi ces « meneurs » anarchistes, se trouvaient les « provocateurs » de la monarchie : ainsi leur « conscience » républicaine trouvera une nouvelle sérénité et leur âme restera sans tâche. Mais le prolétariat reconnaît les siens et il sait que ce ne sont pas des provocateurs que la gendarmerie a étendu sur le sol, mais ses fils les plus valeureux qui s'étaient révoltés contre l'oppression du capitalisme républicain.</p>
        <p>Étranges anarchistes que ces ouvriers qui déclenchent un mouvement de rébellion à la suite d'une consultation électorale ! Cependant nous n'hésiterons pas un seul instant à nous solidariser avec un mouvement prolétarien, même s'il était dirigé par des anarchistes (en essayant de faire prévaloir au cours de la lutte la conception communiste qui, seule, peut aboutir à la victoire). Mais le fait n'est pas là, et nous nous insurgeons dès maintenant contre ces militants qui, au moment même où le faisceau des forces du prolétariat mondial devrait se resserrer pour soutenir le prolétariat espagnol, avancent des critiques à l'égard des prétendues responsabilités des anarchistes espagnols.</p>
        <p>Des mouvements d'une telle ampleur ne dépendent, et ne peuvent dépendre d'un plan préétabli : c'est là la conception propre à l'ennemi qui considère que la lutte des masses contre son oppression n'est que le fait d'un parti tramant des complots. Actuellement, les derniers évènements d'Espagne ont montré une opposition flagrante entre l'idéologie anarchiste et l'élection des Cortès qui les a déterminés. Cette révolte prolétarienne trouve sa cause réelle non dans les élections mais dans la situation générale de la classe ouvrière. Elles ont fourni une occasion fortuite que seuls des phraseurs superficiels peuvent considérer comme l'élément déterminant de la révolte ouvrière de ces derniers jours.</p>
        <p>LE DÉFAUT D'UN PARTI RÉVOLUTIONNAIRE DU PROLÉTARIAT ! Voilà ce qui a sauvé les défenseurs du capitalisme espagnol. La construction de ce parti se fait au prix d'innombrables victimes prolétariennes. Les conditions de sa formation et de son développement comme guide de la classe ouvrière peuvent surgir des expériences de la lutte sanglante du prolétariat contre le capitalisme.</p>
        <p>Les victimes ouvrières tombées dans la lutte en Espagne n'appartiennent à aucune école particulière. Elles ne peuvent offrir matière à spéculation, pour ou contre les anarchistes. Le prolétariat de tous les pays honorera les morts d'Espagne en aidant le prolétariat ibérique à se forger l'instrument indispensable pour sa victoire, son parti de classe, pour le déclenchement de l'insurrection prolétarienne.</p>
      </div>
      <div type="article" xml:id="six-communistes-decapites-cologne">
        <head>Six communistes décapités dans les prisons de Cologne</head>
        <byline>Fraction de Gauche du Parti communiste italien</byline>
        <p>Dessau, 28 novembre : « Dix condamnations à mort ont été prononcées par le Tribunal de Dessau contre les communistes accusés d'avoir tué un milicien hitlérien ».</p>
        <p>Une simple information de presse, un fait divers, voilà comment le prolétariat mondial a connu la condamnation à mort de dix communistes, ainsi que la décapitation de six d'entre eux en Allemagne.</p>
        <p>La sanglante répression qui s'abat sur le prolétariat allemand et les conditions dans lesquelles se trouvent les prolétariats dans les autres pays, sont les traits saillants de la situation actuelle. D'un côté, le fascisme peut décapiter six communistes sans que les ouvriers allemands aient la force d'y opposer une manifestation de protestation et de solidarité, d'un autre côté — dans le monde entier — les organisations qui englobent pourtant encore aujourd'hui des millions d'ouvriers, peuvent, sans rencontrer l'opposition des masses organisées, se borner à relater brièvement, comme un « fait divers », les assassinats d'ouvriers en Allemagne.</p>
        <p>Dans le secret glacial de Cologne, le bourreau peut travailler sans crainte : la proie est à sa disposition, il peut la saisir, la ligoter, l'assassiner ; quelques semaines avant, à l'occasion du plébiscite, les bourreaux fascistes avaient senti que le moment était venu pour signifier au prolétariat que, désormais, le capitalisme défendra son régime d'esclavage par l'étranglement de ceux qui oseraient lui opposer la moindre résistance.</p>
        <p>Et le bourreau de Cologne a lancé son avertissement à la classe ouvrière : pas de pitié, pas de grâce : pour la mort d'un défenseur du régime bourgeois, dix ouvriers seront exécutés.</p>
        <p>D'aucuns avaient prévu qu'à la suite du plébiscite du 12 novembre, le fascisme aurait promulgué une amnistie. Mais ils avaient jugé sans considérer la logique terrible des situations : le capitalisme, une fois son ennemi — le prolétariat — étendu par terre, dans l'impossibilité de s'opposer à son plébiscite, a immédiatement dressé la potence pour ceux qui osent défendre leur classe et leur vie : et dans les usines et les ménages, le capitalisme introduit brutalement le spectre de la potence, comme rançon des luttes de résistance et de défense de la classe ouvrière.</p>
        <p>PROLÉTAIRES DE TOUS LES PAYS !</p>
        <p>Les décapitations de Cologne, les conditions qui les ont accompagnées, sont une preuve manifeste de la faiblesse du prolétariat mondial. Si ces décapitations ont pris la signification d'un « fait divers » c'est que la capacité de défense et de lutte du prolétariat allemand et mondial est, aujourd'hui, un « fait divers » en face de l'attaque hardie, violente, terrible, que développe le capitalisme international.</p>
        <p>La première condition pour que cette faiblesse ouvrière ne comporte pas l'écrasement du prolétariat de tous les pays, dans le carnage d'une nouvelle guerre, réside dans la réelle compréhension de la situation où se trouve la classe ouvrière. Le « OUI » des ouvriers allemands lors du plébiscite a la même portée historique que le « OUI » des ouvriers social-démocrates qui applaudissent ou consentent à accepter les discours des traîtres d'hier et d'aujourd'hui quand ils prêchent le boycott des marchandises allemandes. Ce « OUI » a la même portée historique que l'accord des ouvriers révolutionnaires qui applaudissent ou consentent à accepter les discours centristes d'aujourd'hui — et traîtres de demain — qui prétendent que le renforcement politique, économique militaire et diplomatique de l'État ouvrier — délié de la classe ouvrière internationale et s'appuyant sur les États capitalistes — peut opposer une barrière à la répression sanglante du capitalisme international qui, par cette répression, prépare la guerre de demain.</p>
        <p>Cependant, le « NON » des ouvriers allemands, des ouvriers social-démocrates, des ouvriers révolutionnaires, n'est pas et ne peut être le résultat d'une proclamation verbale, ou l'affirmation d'une volonté de protestation.</p>
        <p>Ce « NON » ne peut résulter, après l'effondrement et la mort de l'Internationale Communiste, lors de la victoire du fascisme en Allemagne, que de la reconstruction des partis de classe du prolétariat. Mais la reconstruction de ses partis n'est pas l'œuvre d'académiciens : elle est l'œuvre des prolétaires révolutionnaires qui peuvent et doivent faire de chaque situation un jalon vers la fondation de ces nouveaux partis, un jalon pour la reprise des luttes révolutionnaires.</p>
        <p>La seule réponse prolétarienne aux décapitations de Cologne consiste, par conséquent, dans l'indication claire et nette des positions autour desquelles les masses ouvrières peuvent se regrouper et constituer leur front de combat, le plus large. Elle consiste aussi dans la formation de cadres pour la révolution au feu de cette lutte, ou de la préparation de cette lutte.</p>
        <p>OUVRIERS DU MONDE ENTIER !</p>
        <p>La seule action menée actuellement, à l'échelle internationale, à propos des événements d'Allemagne, est celle qui se concrétise autour du mot d'ordre du « boycott » des produits allemands. Les social-démocrates proclament ce boycott et lancent des affiches d'une signification nationaliste, qui pourraient parfaitement émaner des partis de la réaction la plus agressive dans sa lutte contre le prolétariat de chaque pays.</p>
        <p>Les centristes qui avaient prôné, il y a cinq ans, cette politique de boycott contre l'Italie fasciste, ne donnent pas leur adhésion à cette campagne de boycott des produits allemands. Mais nullement parce qu'ils y opposent une campagne de lutte du prolétariat mondial contre le fascisme, mais seulement parce qu'une telle action compromettrait les relations économiques entre la Russie et l'Allemagne. Et puisque le centrisme oppose à la lutte révolutionnaire du prolétariat mondial contre l'impérialisme, la lutte des travailleurs pour le renforcement économique et diplomatique de l'État ouvrier et la lutte pour sa pénétration progressive au sein du système capitaliste international il ne veut nullement compromettre la sécurité commerciale de l'Union Soviétique par l'emploi du boycott.</p>
        <p>Le boycott des produits allemands est-il, ou peut-il devenir un mot d'ordre de la classe ouvrière ? Est-il ou peut-il représenter une condition favorable pour la lutte de chaque prolétariat contre son capitalisme respectif ? En outre est-il, ou peut-il devenir un facteur de soutien pour la lutte des ouvriers allemands contre le fascisme qui les torture et les assassine ? A toutes ces questions, l'on ne peut opposer une réponse brutalement négative. En effet l'initiative des rapports économiques appartient uniquement aux États capitalistes et le prolétariat — dans le régime actuel — ne saurait contrôler l'établissement des relations commerciales de la bourgeoisie. De ce fait rien n'empêcherait les ouvriers d'acheter les produits allemands jetés sur le marché par les mêmes capitalistes qui placardaient ensuite l'affiche pour le boycott allemand, comme ce fut du reste le cas pendant la guerre. Au surplus, les États capitalistes ne peuvent jamais obtenir la solidarité du prolétariat pour les luttes qu'ils se livrent entre-eux : les prolétaires de tous les pays étant les victimes expiatoires de ces luttes. Il est parfaitement naturel que les traîtres de 1914, qui s'apprêtent à offrir de nouveau leurs services pour la nouvelle guerre, appellent, dès aujourd'hui, les ouvriers de France, d'Angleterre, de Belgique à se préparer idéologiquement — par le boycott — à prendre les armes afin de se faire massacrer ou de massacrer leurs frères de misère, dans les futurs carnages.</p>
        <p>Le plan grâce auquel le fascisme allemand entend souder le prolétariat aux intérêts du capitalisme, est celui de la lutte contre Versailles et contre l'impérialisme des autres pays. Pour la meilleure réussite de ce plan, le fascisme s'appuiera avantageusement sur la campagne du boycott, persuadé qu'il est que les différents capitalismes lui assureront une solidarité agissante et effective pour la réalisation de son plan d'asservissement du prolétariat allemand, en vue de la préparation de la guerre et de la contre-révolution mondiale. Pas une des clauses du Traité de Versailles n'a fonctionné, et ne pouvait fonctionner, contre le capitalisme allemand. L'impérialisme français, belge ou anglais n'empêchera en rien le plan de réarmement des fascistes allemands, car, tout comme l'Allemagne, il est intéressé à préparer les conditions matérielles et idéologiques pour la guerre de demain.</p>
        <p>Le mot d'ordre du boycott doit donc être repoussé comme étant l'instrument pour la liaison organique des prolétariats à leur capitalisme respectifs et comme étant un facteur de raffermissement du pouvoir fasciste lui-même. A ce mot d'ordre capitaliste, le prolétariat doit opposer celui du déclenchement de mouvements et de grèves de solidarité, celles-ci affaiblissant et menaçant la bourgeoisie de chaque pays et, par contre-coup, le fascisme en Allemagne, en Italie et dans les autres pays.</p>
        <p>Mais, pour la réalisation d'un tel plan de lutte de la classe ouvrière, il faudrait que l'avant-garde communiste puisse en prendre l'initiative. Le centrisme impose, dans l'intérêt de la conservation du régime capitaliste mondial, une politique qui rend impossible cette initiative de l'avant-garde communiste. En dehors des organisations de masse, le centrisme impose au parti communiste la politique des Comités d'Amsterdam, de Paris du 1er août, etc., entraîne l'avant-garde en dehors de la lutte réelle des masses, pousse à la scission de ses organisations syndicales et met l'avant-garde en dehors du mécanisme même de la lutte des classes. Comités sans autorité sur les masses, incapables d'avoir le moindre effet sur la lutte des classes, ils ne font que servir les intérêts particuliers de la politique centriste et de son maintien au sein des masses.</p>
        <p>C'est seulement sur les bases de mouvements de classe, propre à chaque prolétariat dans sa lutte contre son impérialisme respectif, c'est seulement au sein des organisations syndicales, où les masses se trouvent réunies, qu'une action est possible pour soutenir les travailleurs allemands et pour la reprise réelle de la lutte du prolétariat dans tous les pays.</p>
        <p>Et c'est sur ce front de lutte que les ouvriers de toutes les tendances doivent se rassembler et que le bloc de toutes les forces ouvrières devra se faire. Ceux qui s'y opposent, s'opposent en réalité à la défense de la classe ouvrière devant la nouvelle guerre, que tous les impérialismes, fascistes ou démocratiques, préparent de concert.</p>
        <p>PROLÉTAIRES !</p>
        <p>Le capitalisme pousse à l'organisation fasciste de la société. Et pour maintenir sa domination et son pouvoir, il doit supprimer toute manifestation des antagonismes de classe. La situation économique ne laisse plus aucune possibilité au capitalisme d'employer un surprofit quelconque à la corruption des organismes de la classe ouvrière et le plan esclavagiste de la bourgeoisie doit être directement et rapidement imposé aux masses.</p>
        <p>Bien au delà du contraste entre la démocratie et le fascisme (contraste qui ne peut et ne doit englober le prolétariat, démocratie et fascisme étant deux formes de vie et de domination de la classe capitaliste) il y a l'intérêt réel et fondamental du prolétariat à défendre ses organismes de classe contre l'anéantissement fasciste ou la corruption démocratique de la social-démocratie. Ces organismes n'ont nullement été renforcés par la démocratie, mais sont le fruit de luttes sanglantes de dizaines et de dizaines d'années livrées par la classe ouvrière dans tous les pays. Ces organismes de classe représentent la condition pour l'éclosion des mouvements défensifs des masses, la condition pour s'opposer à la préparation de la guerre impérialiste, une des conditions pour préparer la révolution prolétarienne, le seul moyen pour éviter la guerre de demain.</p>
        <p>Ainsi que l'expérience italienne l'a prouvé, la classe ouvrière, qui n'a pas su sauvegarder ses organisations de classe, devient incapable de les reconquérir par ses forces exclusives. La solidarité du prolétariat des autres pays lui est indispensable, et si cette solidarité devait faire défaut, la classe ouvrière d'Italie, d'Allemagne sera impuissante à empêcher la dernière conclusion de la victoire fasciste : la guerre ! et c'est seulement au feu de celle-ci, ou après elle, que les ouvriers pourront reprendre leur lutte de masse vers la révolution prolétarienne. Voilà quelle est la réelle situation de la classe ouvrière dans les pays fascistes et cela oppose un démenti des plus brutal aux conceptions grossières répandues actuellement sur les soi-disant perspectives révolutionnaires en Allemagne. Si la solidarité des autres prolétariats manque à la classe ouvrière allemande elle se trouvera dans l'impossibilité d'opposer le moindre mouvement de grève au plan des assassins fascistes.</p>
        <p>D'autre part, dans les autres pays les organismes de la classe ouvrière sont rendus inoffensifs pour le capitalisme et risquent de devenir des pions dans le jeu atroce de la bourgeoisie, pour la défense de la démocratie, de cette même démocratie qui massacre les ouvriers et les paysans dans les colonies.</p>
        <p>Une action de solidarité sur une base de classe, pour le prolétariat allemand, est de nature à soutenir les luttes de la classe ouvrière étranglée par le fascisme, est de nature à rendre au prolétariat ses organismes de classe, que les traîtres font servir au plan du capitalisme dit démocratique.</p>
        <p>PROLÉTAIRES DE TOUS LES PAYS !</p>
        <p>Les six décapités de Cologne, les assassinats continuels en Allemagne, sont des alertes qui ne peuvent vous laisser indifférents, sans risquer de voir votre classe sombrer demain sous les coups des bourreaux capitalistes du monde entier.</p>
        <p>DEBOUT POUR REPRENDRE VOTRE LUTTE ! OPPOSEZ-VOUS AU BOYCOTT QUI EST UN INSTRUMENT DE LUTTE IMPÉRIALISTE ! PRÉPAREZ DES MANIFESTATIONS DE CLASSE ET DE MASSE ! IMPOSEZ A VOS ORGANISATIONS DE CLASSE LE DÉCLENCHEMENT DE MOUVEMENTS DE SOLIDARITÉ AVEC LE PROLÉTARIAT ALLEMAND ! UNIFIEZ VOS LUTTES DÉFENSIVES CONTRE LA RÉPRESSION QUI SE DÉCHAÎNE DANS CHAQUE PAYS AVEC LES LUTTES DE SOLIDARITÉ POUR LE PROLÉTARIAT ALLEMAND ! VIVENT LES SIX DÉCAPITES DE COLOGNE ! QUE LEUR SANG FERMENTE, DANS LE PROLÉTARIAT ALLEMAND ET INTERNATIONAL, LES CONDITIONS POUR LA REPRISE DE LA LUTTE RÉVOLUTIONNAIRE DANS TOUS LES PAYS ! VIVE LA LUTTE DE SOLIDARITÉ DU PROLÉTARIAT DE TOUS LES PAYS ! VIVENT LES FRACTIONS DE GAUCHE DES PARTIS COMMUNISTES ! VIVE LA RÉVOLUTION PROLÉTARIENNE MONDIALE !</p>
        <p>LA FRACTION DE GAUCHE DU P.C.I. — Le 10 décembre 1933</p>
        <p>Le 30 novembre ont été exécutés, à Cologne, les travailleurs : Hammacher, Woeser, Wilms, Horch, Moritz et Engels. Le 28 novembre, à Breslau, l'ouvrier Kurt Gerber. Le 1er août, à Altona, les prolétaires : Bruno Tesch, Auguste Lüttgens, Walter Möller et Karl Wolf. Tous sont tombés héroïquement dans la lutte : le prolétariat international s'en souviendra !</p>
      </div>
      <div type="article" xml:id="reconnaissance-urss-etats-unis">
        <head>Une victoire de la contre-révolution mondiale : Les États-Unis reconnaissent l'Union Soviétique</head>
        <byline>Fraction de Gauche du Parti communiste italien</byline>
        <p>« Une victoire de l'U.R.S.S. — Une victoire de la révolution mondiale ». (Rundschau, 23 novembre 1933).</p>
        <p>Des considérations générales sont indispensables pour comprendre la réelle signification de l'événement international que constitue la reconnaissance de l'U.R.S.S. par les États-Unis. La victoire révolutionnaire en Russie a déterminé l'éclosion de la conception suivante, au sein du mouvement communiste mondial : le renforcement de l'État ouvrier représente la condition pour le développement de la révolution mondiale. Dès lors, cette conception fut imposée dans les partis communistes sous la forme impérative suivante : telle ou telle position renforce-t-elle la puissance économique, militaire ou diplomatique de l'État ? Si oui, l'on ne peut hésiter et la lutte dans cette direction doit immédiatement devenir une revendication capitale pour le prolétariat de chaque pays. Le problème de la reconnaissance de l'U.R.S.S. par les États capitalistes une fois posé ainsi, le centrisme peut proclamer que la victoire du prolétariat consiste dans l'obtention de cette reconnaissance, l'opposition affirmer que la reconnaissance de l'Union soviétique constitue un événement positif dans l'intérêt de la révolution mondiale.</p>
        <p>Insensiblement, nous en sommes arrivés à faire de l'État ouvrier une sorte de dogme devant lequel toute critique de fond devient une hérésie contre-révolutionnaire : le dogme de l'État ouvrier et de sa politique devient même la pierre de touche, pour l'établissement de la démarcation entre révolution et contre-révolution. A notre avis, et pour le cas concret qui nous occupe, la démarcation se détermine en réalité entre la contre-révolution qui marque une conquête importante et décisive, grâce à la reconnaissance de l'U.R.S.S. par les États-Unis, et la révolution, qui s'oppose au concert unanime en faveur de cette reconnaissance, et qui représente la défense des principes révolutionnaires que l'État ouvrier brise au moment même où il « arrache » une soi-disant conquête en face du monde capitaliste.</p>
        <p>Du principe marxiste que l'insurrection peut se déclencher dans un seul pays, nous en sommes arrivés à concevoir la possibilité de renforcer la dictature prolétarienne dans les limites territoriales de l'État ouvrier. La démarcation entre le centrisme et l'Opposition Internationale de gauche, bien que de grande valeur, ne porte pas — à notre avis — sur le fond même du problème. Le centriste proclamera ouvertement que le prolétariat de chaque pays ne vit pas dans le milieu capitaliste où il est condamné à lutter, mais entre les frontières de l'État ouvrier. L'oppositionnel fera du renforcement de l'État ouvrier la condition politique du développement de la révolution mondiale et critiquera le centriste seulement parce qu'il n'a pas « dosé » le traité diplomatique avec le capitalisme suivant les nécessités du mouvement communiste mondial. L'oppositionnel croit donc que la lutte entre les états capitalistes et la révolution mondiale peut, dans une certaine mesure, découler de l'habileté des diplomates ouvriers, lesquels, en tendant des « pièges » aux capitalistes, s'appuieraient sur le mouvement ouvrier international qui deviendrait le pion employé par l'État ouvrier dans son jeu subtil envers le capitalisme : son propre développement exprimant directement le renforcement du mouvement prolétarien dans les pays capitalistes.</p>
        <p>La liaison de principe entre la possibilité de l'insurrection dans un seul pays, et le maintien, le développement de la dictature du prolétariat, n'a pas été examiné ouvertement, si ce n'est par le centrisme qui a résolu ce problème par la Théorie du socialisme en un seul pays. Le camarade Trotsky a eu le grand mérite en 1927 de porter contre cette théorie une critique aiguë. Mais — aussi bien que les autres courants de gauche, le nôtre y compris — il n'a pas su, ni pu, donner une solution de principe au problème des rapports entre l'État ouvrier et les États capitalistes. L'époque est donc venue où il est possible de donner une solution de principe à cette question ; les expériences étant là pour nous aider, et cette solution représentant une des conditions capitales pour la reprise de la lutte ouvrière ainsi que pour la sauvegarde réelle de l'État ouvrier, du prolétariat russe et du prolétariat mondial.</p>
        <p>Une opposition de principe nous parait exister entre le déclenchement de la bataille insurrectionnelle dans un seul pays et la défense, le développement de la dictature du prolétariat dans les limites de l'État ouvrier. Ces deux positions ne s'enchaînent nullement et, ainsi que l'expérience de l'après guerre devait le confirmer, elles s'excluent mutuellement : une fois l'insurrection victorieuse dans un seul pays, sa défense et sa généralisation ne peuvent dépendre que du mouvement ouvrier international, de ses intérêts, des rapports de force entre le capitalisme et le prolétariat sur l'échelle mondiale. Ainsi pratiquement, si après l'analyse d'une situation générale nous devrions choisir entre le mouvement ouvrier d'un pays capitaliste et les intérêts matériels de l'État ouvrier, nous n'hésiterions pas à considérer comme nécessaire de refuser une condition d'avantage à l'État ouvrier et à mettre en première ligne les intérêts du mouvement ouvrier du pays capitaliste. Quant au fond du problème, nous affirmons que le développement pacifique de l'État ouvrier au sein du monde capitaliste, étant inconcevable, le cours réel de la vie, de la défense de cet État, ne peut passer par la courbe des multiples reconnaissances, des pactes de non-agression, des traités d'amitié, etc., qu'à la seule condition d'abandonner son réel soutien : le prolétariat de chaque pays.</p>
        <p>Surgissant de la société bourgeoise, la révolution prolétarienne, qui permet l'érection de l'État prolétarien, peut ne pas se généraliser immédiatement à tous les autres pays. Ainsi que nous l'avons déjà expliqué dans le troisième paragraphe de notre « Projet de constitution d'un Bureau d'Information international » (« Bilan », novembre 1933, page 34), la structure du monde capitaliste ne fonctionne pas en tant qu'État mondial, mais en tant qu'ensemble d'États nationaux, qui essayent de faire épouser leur cause par leurs prolétariats respectifs. Par contre, la lutte du prolétariat ne peut dépendre que de considérations d'ordre international et seulement international.</p>
        <p>A la faveur de l'opposition entre les états capitalistes et de la lutte qu'ils se font entre eux, il se produit un développement révolutionnaire extrêmement inégal, dont la vitesse se détermine, d'abord par la situation du capitalisme au point de vue mondial, ensuite par la tension des contrastes des classes, particuliers à chaque pays et résultant de la portion de butin économique accaparé par chaque bourgeoisie (ce sont les pays économiquement les plus arriérés qui fournissent les conditions les plus favorables pour le déclenchement de l'insurrection) et enfin, — et c'est là le facteur essentiel — par la capacité du parti de la classe ouvrière d'intervenir au travers des événements. Il est évident que la formation et les capacités de ce parti sont fonction des conditions particulières du capitalisme lui-même, et ainsi il est possible d'expliquer le rôle du parti socialiste allemand pour la fondation de la IIe Internationale, et le rôle du parti bolchevik pour la fondation de la IIIe Internationale. Le parti socialiste allemand surgissait d'une société capitaliste arrivant parmi les dernières, sur l'échelle des victoires de la bourgeoisie. Le parti bolchevik provient du milieu social où une bourgeoisie n'a pas encore réalisé sa victoire, et au cours de la période historique de déchéance du capitalisme considéré au point de vue mondial.</p>
        <p>Ce sont donc des conditions foncièrement historiques qui permettent l'insurrection dans un seul pays. Les lois de la lutte des classes agissent sur le plan international et paraissent erronées seulement pour le philistin marxiste, qui récite son credo « internationaliste » dans l'intérêt du capitalisme et pour condamner la bataille insurrectionnelle dans un seul pays. Mais en réalité, ces lois expliquent cette insurrection, le prolétariat se greffant sur la structure (États distincts et opposés) du monde capitaliste. Après la victoire de l'insurrection, ces lois de la lutte des classes du fait de l'érection de l'État prolétarien ne cessent pas de fonctionner. Et le dilemme se pose : ou bien cet État va être considéré comme une des positions du prolétariat mondial, ou bien il va être considéré comme la condition concentrant en elle la lutte du prolétariat international.</p>
        <p>L'on pourrait arriver à la conclusion que l'opposition entre les États capitalistes détermine la possibilité d'une identification de l'État ouvrier avec le prolétariat mondial, à la seule condition de considérer que la tendance organique des États capitalistes vers la guerre, n'obéit pas à la structure du monde capitaliste, mais obéit à une loi internationale de la lutte des classes, dans la mesure où le parti de la révolution mène une lutte intransigeante et énergique contre la guerre.</p>
        <p>L'insurrection dans un seul pays dérive donc de la structure du monde capitaliste et cette même structure nous oblige à faire dépendre l'activité politique de cet État de considérations internationales et seulement d'elles !</p>
        <p>Le problème des rapports entre un État prolétarien et les États capitalistes devient, après la victoire de l'insurrection, le point central des luttes ouvrières pour le prolétariat vainqueur, aussi bien que pour le prolétariat international. Ce que nous possédons actuellement à ce sujet, c'est la notion du « rapport des forces ». Les défaites prolétariennes créent des conditions défavorables pour l'État ouvrier, et de cette nouvelle situation on fait découler la nécessité des concessions envers le monde capitaliste. Qu'il en soit ainsi est confirmé par le fait que la reconnaissance de l'U.R.S.S. ne s'est posé qu'après les défaites d'Allemagne, de Hongrie et d'Italie, c'est à dire après que le soutien naturel des mouvements révolutionnaires vint à manquer.</p>
        <p>Les marxistes conçoivent évidemment la nécessité d'opérer des retraites, quand la situation se modifie au désavantage du mouvement prolétarien. Mais ces retraites sont conditionnées par des considérations de principe ; ainsi, les marxistes luttent pour sauvegarder une position principielle de lutte et sa signification, même au risque de devoir perdre dans le combat un organisme qui ne pourrait subsister qu'à la condition d'appliquer une politique contraire aux intérêts de la lutte révolutionnaire.</p>
        <p>Ce qui a guidé et ce qui continue à guider la politique de l'État ouvrier, c'est la « théorie » des rapports de force. Or les rapports de force constituent une « quantité arithmétique » exprimant la contingence. En faire une théorie c'est donc ériger la contingence en principe et abandonner tout programme. Un rapport de force peut et doit être un critère d'ordre quantitatif pour mesurer les possibilités concrètes de l'élargissement de la lutte, jamais il ne peut devenir le critère, le guide pour l'action, si petite soit-elle. De plus, même en tant que critère pour notre action quotidienne, le rapport de force garde sa signification marxiste, à la seule condition d'être établi entre des éléments historiquement opposés. Ainsi, à notre avis, pour l'État ouvrier, il ne peut être question que de rapports de force entre l'État ouvrier et le capitalisme mondial, et non de rapport de force entre l'État ouvrier et les autres États capitalistes. D'ailleurs, Lénine lui-même, lorsqu'il préconisa la Nep, et appuya la nécessité d'une délégation soviétique à la Conférence de Gênes de 1922, expliquait (au point de vue théorique) la nécessité de cette retraite en considération des rapports de classe sur le terrain mondial.</p>
        <p>Nous arrivons donc à la conclusion qu'il est nécessaire de s'opposer vigoureusement à tous les soi-disant « réalistes » qui obtiendraient des conquêtes dans la mesure où ils parviendraient à assurer le renforcement de l'État ouvrier. A ces « réalistes » nous opposons la nécessité d'une fidélité aux principes de la classe ouvrière, car seulement ainsi sa réalité prolétarienne est sauvegardée, et le développement de la lutte du prolétariat mondial assuré.</p>
        <p>Idéalisme le nôtre ? Oui ! dans la mesure où l'on bouleverse la signification des mots et où idéalisme signifie compréhension des événements et de leurs lois, et non recherche de données abstraites pour idéaliser les soi-disant exigences de la contingence, ce qui revient, en définitive, à appuyer les intérêts de la classe ennemie.</p>
        <p>Une base de principe est le reflet, contenu dans des documents programmatiques, d'une ligne de tendance historique spécifique à la classe, et il suffit de s'en écarter pour que l'ennemi en tire son profit, même si nous voyons grossir l'importance numérique ou l'influence apparente de l'organisme ouvrier, qu'il soit le syndicat, le parti ou l'État.</p>
        <p>Par contre, l'établissement d'une base de principe pour l'action du prolétariat signifie ouvrir la porte devant une multitude de possibilités de luttes spécifiques à la classe. Il ne dépendit certes pas des bolcheviks, si lors de leur victoire en Russie, le prolétariat mondial ne possédait pas de solution de principe à la question des rapports entre l'État ouvrier et les États capitalistes. Il revient désormais aux fractions de gauche de résoudre ce problème. Elles constitueront, dans l'intérêt de la révolution russe et des révolutions à venir, l'artère permettant le fonctionnement et le développement de la vie de la classe ouvrière mondiale, au delà de contingences immédiates et variables innombrables.</p>
        <p>Ainsi le patrimoine idéologique du prolétariat, l'arsenal pour sa lutte révolutionnaire, sera complété par la nouvelle arme politique indispensable pour la lutte et pour la victoire révolutionnaire.</p>
        <p>La théorie centriste du « socialisme en un seul pays » est la fille légitime du manque de conscience du prolétariat mondial, qui se trouva non préparé devant les problèmes formidables issus d'Octobre 1917. A nouveau, dans l'histoire, une situation devait se présenter où il revenait au prolétariat de jouer un rôle dont il ne pouvait s'acquitter. Et, en outre, le processus historique n'ayant pas permis au parti bolchevik de préparer les conditions positives pour assurer une politique marxiste et une fonction révolutionnaire à l'État ouvrier, après le reflux de la vague révolutionnaire et la consolidation des différents États capitalistes !</p>
        <p>Les critiques présentées par des groupes de communistes hollandais et allemands, lors de l'instauration de la Nep, ont été bannies des rangs de l'Internationale Communiste, comme autant d'hérésies antimarxistes, et cela par une démolition impitoyable des positions particulières que ces groupes défendaient sur différents problèmes de la lutte ouvrière : syndicats, question parlementaire, paysannerie, etc. Une lutte de principe sur le problème de la politique de l'U.R.S.S. n'était pas possible à cette époque, l'Internationale se trouvant devant la nécessité de donner des solutions immédiates aux rapports de l'État ouvrier avec les États capitalistes, sans bénéficier d'un système fondamental précédemment acquis. Dans la mesure où l'erreur n'est qu'une manifestation de la réalité elle-même, et que cette erreur peut donc faire apparaître la nécessité de comprendre cette réalité, nous pouvons affirmer que l'Internationale avait le devoir de s'approprier la substance prolétarienne de ces groupes, au lieu d'obtenir une victoire qui n'en n'était pas une, et qui n'était nullement difficile à obtenir en démolissant, en discréditant ces groupes dans le mouvement ouvrier.</p>
        <p>La lacune sur le problème des rapports entre l'État ouvrier et les États capitalistes devait, à cause de la défaite chinoise surtout, permettre la victoire du centrisme au sein des partis communistes. L'exclusion de la gauche marxiste en 1927 représente la plus terrible des défaites essuyées par le prolétariat mondial dans l'après guerre. Les partis communistes, l'Internationale, l'État ouvrier lui-même sont, dès lors, acquis à l'évolution historique opposée à celle qui s'était présentée avec la fin de la guerre.</p>
        <p>L'État ouvrier scinde en 1927, et ouvertement, ses intérêts du prolétariat des autres pays. Ainsi que nous l'avons déjà fait remarquer dans notre article sur le « Seizième anniversaire de la révolution russe » (« Bilan », novembre 1933), la défaite du prolétariat chinois et le rapport de force mondial qui en découla, constitue la prémice politique pour dresser la théorie des réalisations « socialistes progressives » en Union Soviétique. Quand nous affirmons que la société est divisée en classes, et que — au point de vue historique — cette société fonctionne comme un « tout mondial », et non comme une addition de secteurs économiques disparates (coloniaux, capitalistes, prolétariens), nous affirmons par là que l'opposition entre prolétariat et bourgeoisie est le moteur de toutes les situations dans lesquelles nous vivons et que, à l'instant même où l'État ouvrier proclame son divorce avec le prolétariat mondial pour réaliser dans ses frontières le socialisme, puisqu'il ne peut pas rester campé en l'air, il doit finir par être encerclé et finalement incorporé dans l'évolution du capitalisme international. Quand nous disons que l'expulsion de la gauche marxiste a représenté la plus terrible des défaites, nous voulons non pas nous limiter au duel, du reste erroné : Staline-Trotsky, ni a l'autre beaucoup plus juste : centrisme-opposition de gauche marxiste, mais nous voulons caractériser la portée réelle de cet événement. Le centrisme devient un instrument à la disposition de l'ennemi pour la lutte contre le prolétariat ; seuls, de petits noyaux de la gauche marxiste continuent la lutte pour la révolution prolétarienne.</p>
        <p>Dans la phase impérialiste du capitalisme, et au point de vue général, il n'existe que deux issues : l'une capitaliste : la guerre ; et l'autre prolétarienne : la révolution. C'est seulement l'insurrection des travailleurs qui peut empêcher le déclenchement de la guerre. Cette considération fondamentale, pour ne pas rester une affirmation théâtrale d'ornementation politique, doit devenir le critère pour l'établissement de toute notre activité politique, si minime soit-elle. Le fascisme, la victoire fasciste en Allemagne sont là pour nous prouver qu'au moment où le prolétariat s'est arrêté dans sa lutte révolutionnaire pour conquérir le « tout » : sa dictature révolutionnaire, le capitalisme est passé à la contre-offensive brutale pour réaliser son « tout » spécifique, c'est à dire l'écrasement de tous les organismes de résistance et de lutte de la classe ouvrière.</p>
        <p>Au point de vue mondial, l'opposition entre les deux issues s'est révélée flagrante au travers des derniers événements. Et c'est la victoire du capitalisme international, abattant son talon de fer sur le corps du prolétariat allemand anéanti, qui constitue visiblement la condition même pour le regroupement des constellations impérialistes en vue de la guerre.</p>
        <p>Nous avons expliqué la fonction qu'a joué l'État russe, au cours des événements qui se sont conclus par la victoire du fascisme en Allemagne. La fonction de cet État s'est exprimée par le canal de l'I.C., et a consisté à imposer au parti communiste allemand une politique qui devait supprimer toute possibilité de lutte des ouvriers allemands contre le plan du capitalisme international, en vue de la victoire du nazisme.</p>
        <p>Immédiatement après l'écrasement du prolétariat allemand, après que la condition historique pour la guerre fut remplie, nous pouvons assister à une activité diplomatique fébrile qui passe par l'Allemagne, l'Italie, la France, l'Angleterre, pour finir aux États-Unis, et qui tend à s'accaparer l'appui de la Russie pour la prochaine conflagration. A cette activité capitaliste, le centrisme oppose l'abandon total et définitif de l'Internationale Communiste, tout en faisant miroiter devant les ouvriers l'idée que les pourparlers et les tractations pour la guerre, qui se développent dans le monde entier et auxquels participent la Russie, se transformeraient, du seul fait de la participation de délégués soviétiques, en autant d'étapes contre la guerre et pour la « paix ». D'autre part, le centrisme explique la soudaine sympathie pour l'URSS, qui anime les États capitalistes, après la victoire des nazis, par la considération suivante : tous les États capitalistes n'auraient d'autre échappatoire aux manifestations de la crise économique, qu'une course de vitesse pour le renouement de relations politiques et économiques avec la Russie. On peut évidemment répondre facilement que, si réellement le poids de l'U.R.S.S. était tellement considérable, le centrisme devrait ne point offrir cette planche de salut au capitalisme. Cette image d'Épinal arriverait alors à ces conclusions : l'écroulement du monde capitaliste d'une part et le développement de la nouvelle société en Russie, d'autre part.</p>
        <p>Mais toute la course des différents États capitalistes vers l'U.R.S.S. trouve son explication réelle dans la préparation de la nouvelle conflagration qui représente la seule forme de défense du régime de la bourgeoisie. Les constellations impérialistes en 1914-18 agissent en vue du partage des colonies, et la guerre éclate des étincelles allumées dans la poudrière des Balkans. Au cours de la guerre, et aux dépens des autres impérialismes, va se constituer le plus puissant d'entre eux : les États-Unis.</p>
        <p>Actuellement, c'est la lutte pour la domination du pacifique qui va opposer d'une façon générale les États-Unis à ceux des capitalismes européens qui se trouvent — par le butin réalisé dans la dernière guerre — dans la possibilité d'opposer une résistance à l'hégémonie de l'impérialisme américain. En Asie, la défaite chinoise de 1927 a fait disparaître le prolétariat en tant que force capable de libérer ce continent de la domination impérialiste et d'en faire une contrée industrielle sous la direction de la dictature du prolétariat. Le japon, en conséquence de cette défaite, peut grandir et se manifester en tant que puissance pan-asiatique, voulant réaliser son hégémonie impérialiste en Asie.</p>
        <p>C'est sur le fond de cette situation réelle, où s'affrontent les intérêts et les visées des impérialismes, et sur le fond d'une crise économique à laquelle il ne peut y avoir d'autre issue que la guerre, que se préparent les constellations capitalistes, qui s'opposeront demain dans la guerre. Voilà la réalité où se situe la reconnaissance de l'U.R.S.S. par les États-Unis. Au point de vue économique, ces derniers détenaient — même avant la reconnaissance de la Russie — directement ou par le truchement de l'Allemagne, la masse la plus considérable de rapports commerciaux avec l'Union soviétique. Ce n'est donc pas pour des raisons économiques que Livitnof fut appelé à Washington. D'ailleurs, le centrisme lui-même a mis en évidence les répercussions, avantageuses pour l'U.R.S.S., qu'aura cette reconnaissance « de jure ». Enfin le voyage de Livitnof à Rome ne fait que confirmer l'enjeu réel des pourparlers de Washington : la défense mutuelle des deux états contre la puissance grandissante du japon. L'on connaît parfaitement les buts de la politique du capitalisme italien en Asie, et le rôle qu'il joue actuellement en Europe pour la constitution d'un bloc de puissances dirigées contre le partage du monde tel qu'il fut réalisé à Versailles. C'est en fonction des contrastes pour la domination du Pacifique et la lutte des différents impérialismes pour le partage de l'Asie que se constituent, en Europe, les deux blocs impérialistes qui se feront la guerre.</p>
        <p>La Russie, de par sa situation géographique, se trouve être un des facteurs les plus importants dans les nouvelles situations historiques qui se préparent. D'un côté, les États-Unis se trouvent aussi, grâce à leur situation géographique et leur puissance économique, obligés à jouer un rôle de protagoniste dans les événements de demain. Il est possible que les apparences couvrent, encore une fois, la signification de ce qui vient de se passer.</p>
        <p>Ceux qui ferment les yeux devant la réalité, basent leur perspective sur des considérations tout à fait abstraites, et continuent à lancer le mot d'ordre de la défense de l'U.R.S.S. Ce mot d'ordre résulte d'une perspective dessinée suivant un schéma que l'on croit pouvoir imprimer aux événements et non de la réalité. Nous nous sommes déjà occupés de ce problème dans le chapitre sur l'U.R.S.S. de la résolution de la C.E. de notre fraction : « Vers l'Internationale deux et trois quarts… ? » (pages 24-25, « Bilan », novembre 1933).</p>
        <p>Le problème de la défense de l'Union Soviétique se pose uniquement dans la mesure où l'État ouvrier proclame son rattachement au mouvement ouvrier mondial et le manifeste par le canal de l'Internationale Communiste. Deux conditions qui n'existent nullement aujourd'hui. En leur lieu et place, nous trouvons la proclamation du rattachement de l'État ouvrier aux États capitalistes et la déclaration de Livitnof à Roosevelt, qu'en Russie ne sera plus tolérée aucune organisation visant à la lutte et à la destruction du régime capitaliste en Amérique.</p>
        <p>Entre le syndicat et l'État, il existe une différence d'une portée considérable et que nous avons essayé de mettre en lumière dans le chapitre cité ci-dessus sur l'U.R.S.S. Le syndicat, organisme spécifiquement de résistance, s'écroule dès que le capitalisme a pu anéantir le prolétariat en tant que classe luttant pour la réalisation de ses revendications spécifiques. L'État, par contre, n'est pas un organisme de simple résistance contre le capitalisme, mais un instrument pour la gestion directe économique. L'État prolétarien se situe, dès son apparition, sur la scène où agissent les forces capitalistes par excellence : les États de la bourgeoisie. L'État ouvrier ne peut pas poursuivre des objectifs de simple résistance au capitalisme, mais doit avoir des objectifs tendant au bouleversement du système capitaliste. Le prolétariat, lorsqu'il gère la production économique dans un seul pays, ne peut s'assigner comme but que celui d'étendre le territoire de sa domination, par sa jonction au mouvement révolutionnaire des autres pays. A la tête de l'économie, d'un mécanisme procréant des forces économiques toujours croissantes, le prolétariat doit donner une destination aux forces économiques progressives qu'il a à sa disposition. S'il ne les destine pas à l'amélioration des conditions de vie des ouvriers en Russie, et à l'appui des mouvements révolutionnaires dans les autres pays, s'il les bloque en faveur d'un renforcement militaire et économique de son État, il expose celui-ci à répéter, en son sein, les mêmes lois qui conduisent les États capitalistes vers la guerre.</p>
        <p>La défense de l'U.R.S.S. est donc inséparable de la revendication du prolétariat mondial pour la reconstitution de l'Internationale Communiste. Cette tâche revient aux fractions de gauche et c'est, en définitive, à leur triomphe qu'est rattachée, désormais, la défense de l'Union Soviétique. Autrement, la fonction historique du centrisme arrivera à son aboutissement : L'État prolétarien participant à une constellation impérialiste pour la guerre. Le devoir des prolétaires du monde entier sera alors de mener une lutte simultanée et égale contre lui, aussi bien que contre les autres États. Et c'est à cette seule condition que le carnage de la guerre pourra représenter la destruction du capitalisme, pour le triomphe de la révolution mondiale.</p>
        <p>Nous vivons une période particulièrement pénible : la Commune russe, après la glorieuse Commune de Paris, est menacée par la gangrène centriste. Mais les révolutions prolétariennes, quand le capitalisme parvient à les étouffer, renaissent toujours plus fortes, plus actives. Marx, après les événements de 1848 en Allemagne et en France, disait à ce propos :</p>
        <p>« Les révolutions prolétariennes, par contre, comme celles du XIXe siècle, se critiquent elles-mêmes constamment, interrompent, à chaque instant, leur propre cours reviennent sur ce qui semble déjà accompli pour recommencer à nouveau, raillent impitoyablement les hésitations, les faiblesses et les misères de leurs premières tentatives, paraissent n'abattre leur adversaire que pour lui permettre de puiser de nouvelles forces de la terre, et se redresser à nouveau formidable en face d'elles, reculent constamment à nouveau devant l'immensité infinie de leur propre but, jusqu'à ce que soit créée, enfin la situation qui rend impossible tout recul en arrière, et que les circonstances elles-mêmes crient : hic Rhodus, hic salta. C'est ici qu'est la rose, c'est ici qu'il faut danser. » (Le 18 Brumaire)</p>
        <p>Et le prolétariat international sautera quand même !</p>
      </div>
      <div type="article" xml:id="crise-mouvement-communiste">
        <head>La crise du mouvement communiste : Désertions, trahisons et difficultés réelles de la théorie marxiste</head>
        <byline>Fraction de Gauche du Parti communiste italien</byline>
        <p>Le marxisme a toujours été considéré, à juste titre, comme la théorie de la lutte de la classe ouvrière.</p>
        <p>Notre période de reflux révolutionnaire devait donc connaître une carence de la pensée marxiste, sa stagnation dans des formules creuses, la contamination bourgeoise au sein du prolétariat, la victoire de l'opportunisme dans les organismes prolétariens, la désertion de nombreux militants.</p>
        <p>Lénine, dans « La maladie infantile du communisme », caractérisant une période analogue à celle que nous vivons, disait : « Années de réaction (1907-1910) le tsarisme a vaincu. Tous les partis de la révolution ou d'opposition sont écrasés. Le découragement, la démoralisation, les scissions, la dispersion, les trahisons, la pornographie se substituent à la politique. La tendance à l'idéalisme philosophique se renforce ; le mysticisme apparaît revêtant des états d'esprit contre-révolutionnaires. Mais c'est aussi cette grande défaite qui donne au parti et à la classe ouvrière une leçon véritable, infiniment salutaire, une leçon de dialectique historique, une leçon d'intelligence, d'habileté et d'art de conduire la lutte politique. Les amis se reconnaissent dans le malheur. Les armées sont à bonne école ».</p>
        <p>De nombreux militants désertent ou trahissent actuellement. Peut-on se borner à caractériser des cas individuels, ou faut-il donner une explication générale de ce phénomène ?</p>
        <p>Dans l'immédiat après-guerre, le prolétariat, qui se trouvait sur des positions d'offensive et directement révolutionnaires, parvint à entraîner, à sa suite, une foule d'individus qui désertent aujourd'hui. A cette époque, le marxisme était une notion très simple : les masses, par leur lutte et leur élan révolutionnaire, faisaient directement apparaître les matériaux politiques de la théorie marxiste. Aussi les travaux de l'Internationale Communiste, à l'époque de sa fondation, issus de la lutte des ouvriers russes et du prolétariat international, constituent, sans aucun doute, des piliers fondamentaux de la lutte prolétarienne pour la conquête du pouvoir.</p>
        <p>Une des caractéristiques — et très négative — du mouvement de l'immédiat après-guerre, résidait dans la possibilité pour beaucoup d'éléments, de rejoindre le mouvement actif du prolétariat, sans une préparation théorique adéquate. Il est vrai que la génération prolétarienne, la plus active dans cette période, s'était trouvée, à cause de la guerre, dans l'impossibilité de se préparer politiquement et théoriquement aux luttes pour la révolution prolétarienne. Mais il est tout aussi vrai que la victoire révolutionnaire a été possible en Russie parce que la génération prolétarienne la plus active a pu se souder avec la génération précédente, qui s'était trempée au feu d'intenses luttes politiques sur la signification de la doctrine marxiste.</p>
        <p>Hormis la Russie, où le parti bolchevique avait poussé très loin le travail théorique indispensable, dans les autres pays, immédiatement après la guerre, il y eut — en dehors de fondements principiels — un afflux d'individus croyant posséder la méthode et la théorie marxistes par le seul fait d'avoir donné leur adhésion au parti de la classe ouvrière, ou collaboré à sa fondation et qui rejoignaient la lutte des masses ouvrières grâce à la coïncidence de l'élan révolutionnaire de ces dernières avec leur propre volonté d'action.</p>
        <p>En définitive, la plus grande partie des intellectuels venant au prolétariat, à cette époque, n'était marxiste que dans la mesure où la situation elle-même, par la montée révolutionnaire des masses, exprimait les données essentielles du marxisme. La situation ayant changé à la suite des défaites ouvrières, ces éléments, qui ne possédaient d'autre azimutale théorique que celle provenant de la contingence favorable, se sont empressés de proclamer la faillite du marxisme. Mais, en réalité, ils sont restés identiques à eux-mêmes : avant, ils exprimaient très superficiellement la montée révolutionnaire sans être capables de la contrôler, la diriger, pour la porter enfin vers l'insurrection. Actuellement, ils ne font que refléter une situation inverse, le reflux terrible de la classe ouvrière et sont encore une fois incapables de représenter autre chose que le reflet immédiat de la contingence défavorable, ne trouvant et ne pouvant trouver aucune explication à leur désarroi.</p>
        <p>A tous les prophètes de la faillite du marxisme l'on peut, mais vainement, demander ce qu'ils entendent substituer au marxisme pour donner une explication valable à l'évolution historique et aux situations actuelles ; ils répondront inlassablement par un battage d'estrade, sans parvenir à opposer ne fut-ce que deux idées au marxisme qu'ils prétendent enterrer.</p>
        <p>Le mouvement prolétarien a connu d'innombrables fossoyeurs de ce genre ; tous, invariablement, ont fini par situer leur « élan » intellectuel dans l'élan de l'attaque de la bourgeoisie contre le prolétariat.</p>
        <p>Par conséquent, les désertions multiples qui se vérifient aujourd'hui ne nous intéressent qu'en tant que symptômes généraux des situations actuelles défavorables à la lutte révolutionnaire du prolétariat. Et puisque l'on n'oppose que des phrases creuses et le néant grossier au marxisme, nous croyons inutile d'analyser les élucubrations d'ailleurs stupides des nouveaux « néo-marxistes » aussi bien que des prétendus fossoyeurs de Marx.</p>
        <p>Le marxisme, en tant que méthode et théorie pour la révolution prolétarienne, se présente comme une synthèse d'où nous ne pouvons dissocier les parties constitutives. Mais, au point de vue de l'analyse de l'histoire et des situations concrètes, nous aboutirons à des conclusions différentes selon que nous nous efforcerons de comprendre la marche des événements, ou selon que nous essayerons d'établir les conditions subjectives à réaliser pour intervenir dans ces événements.</p>
        <p>Ceci, bien entendu, au point de vue du procédé à appliquer pour le travail théorique. Car la substance foncièrement synthétique du marxisme entrelace interprétation historique et intervention en vue de la transformation du monde. Les conclusions différentes auxquelles l'on peut aboutir représentent, somme toute, les aspects constitutifs de la conscience de classe, c'est à dire le processus d'intelligence sociale — pris dans son intégrité — de la force sociale prédestinée, par le développement économique.</p>
        <p>Le déterminisme économique et le matérialisme historique nous suffiront en tant que méthodes de compréhension de l'histoire et en tant qu'explication des lois fondamentales de l'économie capitaliste. Ainsi, la théorie de la plus-value reste totalement confirmée par les situations actuelles, pour déterminer le moteur de l'économie capitaliste. La contradiction entre capacité de production et capacité d'achat se présente toujours comme la cause essentielle des crises économiques et comme la condamnation historique du capitalisme. D'autre part, la relation entre le mode industriel et collectif de production et les rapports sociaux basés sur la propriété privée, représente toujours la seule explication possible de la vie et de l'organisation de la société capitaliste, aussi bien que des contrastes surgissant de cette société et des mouvements sociaux qui y correspondent. Cependant, notre tâche devient beaucoup plus difficile lorsque nous voulons établir l'ensemble des données subjectives, indispensables afin de déterminer une évolution des situations vers la révolution, c'est à dire lorsqu'il s'agit de construire et de développer le parti du prolétariat.</p>
        <p>Ici nous ne nous trouvons plus devant un travail essentiellement achevé. Et nous pouvons affirmer que ce travail, pour la réalisation des conditions subjectives — de par la nature même du marxisme — n'est concevable que sur la base d'une « refonte permanente ». L'atelier historique du prolétariat — le parti — ne pouvant effectuer cette refonte que sur la base des matières premières que fournissent les époques historiques. Du reste, il est impossible de retrouver les solutions politiques pour les situations concrètes dans aucune œuvre des maîtres du communisme scientifique, même si pour la circonstance, elle serait transformée en « bible ».</p>
        <p>Rosa Luxembourg disait très justement : « l'œuvre de Marx qui constitue, en tant que découverte scientifique, un tout gigantesque, dépasse les besoins directs de la lutte de classe du prolétariat pour lequel elle fut créée. Dans l'analyse complète et détaillée de l'économie capitaliste, aussi bien que dans la méthode de recherche historique avec ses possibilités d'application infinies, Marx nous a donné beaucoup plus qu'il n'était nécessaire pour la pratique de la lutte des classes ». Ailleurs, dans le même article de « Marx 1903 » Rosa disait : « au reste c'est seulement dans le domaine économique qu'il peut être plus ou moins question, chez Marx, d'une construction parfaitement achevée. Pour ce qui est au contraire, de la partie de ses écrits qui présente la plus haute valeur, la conception matérialiste, dialectique de l'histoire, elle ne reste qu'une "méthode d'enquête", un couple d'idées directrices générales qui permettent d'apercevoir un monde nouveau, qui ouvrent aux initiatives individuelles des perspectives infinies, qui offrent à l'esprit des ailes pour les incursions les plus audacieuses dans des domaines inexplorés ».</p>
        <p>La théorie de la lutte des classes nous donne les éléments essentiels pour l'action du prolétariat, mais elle ne suffit pas pour la réalisation de la tâche historique de celui-ci. En effet, du fait de sa position de classe exploitée, le prolétariat peut seulement arriver à constituer des organisations pour l'obtention de meilleures conditions de vie : les syndicats, les coopératives, les mutuelles. Même dans la supposition, totalement abstraite, que toutes les unités constituant le prolétariat soient intégralement organisées dans des organismes de résistance contre l'exploitation capitaliste, la condition essentielle pour la lutte révolutionnaire du prolétariat ne serait pas encore remplie. Le mécanisme de la lutte des classes n'évolue pas automatiquement vers l'éclosion des luttes politiques se concluant par l'émancipation de la classe ouvrière. Par contre, et pour contrecarrer l'évolution du capitalisme vers le socialisme, la bourgeoisie opposera une résistance sanglante dirigée vers le massacre de la force historique : le prolétariat pouvant fournir, par son insurrection, la condition essentielle pour la construction de la société socialiste.</p>
        <p>Une classe peut agir, dans l'évolution historique, dans la mesure où elle parvient à réaliser l'intelligence de ses buts et des moyens pour les atteindre. Au sens général, cette intelligence réside dans la compréhension des moyens pour atténuer et supprimer le domination des forces et du mécanisme économique sur l'homme.</p>
        <p>Pour reprendre Engels, nous pouvons dire que l'évolution sociale de l'humanité peut être divisée en deux parties fondamentales : la préhistoire dont la dernière phase est le capitalisme, et l'histoire réelle qui débutera avec l'avènement du prolétariat. Dans la préhistoire, les périodes qui caractérisent la croissante libération de l'homme du mécanisme économique, s'accompagnent avec la formation de classes qui accaparent, dans leur intérêt propre et limité, le degré atteint par le développement des forces de production. L'intelligence historique de ces classes exploiteuses n'est, en définitive, que le reflet réel de la position qu'elles sont en train d'acquérir ou qu'elles ont déjà acquise en face du mécanisme productif.</p>
        <p>Pour ce qui concerne l'évolution historique qui accompagne l'essor du capitalisme, nous constaterons que, en définitive, elle résulte du rôle historique qui revient à la bourgeoisie. Celle-ci n'a qu'un objectif assez limité : la substitution d'un privilège à un autre : celui de la propriété privée à l'autre du servage. C'est la résistance à l'économie féodale qui fermente directement les conditions de la lutte pour la nouvelle économie capitaliste et c'est dans la mesure où se constituent et se renforcent — dans les villes — les positions économiques de la bourgeoisie, que se forme l'ossature de la classe capitaliste. Celle-ci n'a pas besoin d'un parti de classe pour réaliser sa lutte et sa victoire ; ce sont les Comptoirs de commerce et les manufactures qui représentent les organismes nécessaires à la lutte de la bourgeoisie.</p>
        <p>Et lorsque, après des siècles de pénétration progressive de ces forteresses capitalistes, au sein de l'économie féodale, l'heure sonna pour passer à l'attaque générale, la bourgeoisie put devenir la classe dirigeante de la société. En Angleterre d'abord, en France ensuite, en Allemagne enfin, il se produisit un épanouissement d'une large production intellectuelle dans tous les domaines, épanouissement qui ne fit que couronner les succès que le capitalisme avait déjà obtenus dans le domaine économique. Et la nouvelle classe qui s'installe au pouvoir, réalise « a posteriori » une intelligence totale, au point de vue historique, de sa mission, grâce à l'élaboration d'un matériel idéologique qui sert aux buts de la conservation de son privilège et de la corruption de son ennemi fondamental, le prolétariat. Au point de vue général, on peut toutefois affirmer que la formation de la classe capitaliste se détermine sous l'effet de la résistance au régime féodal, qu'elle s'accompagne avec les progrès économiques au sein de l'ancienne société, qu'elle éclate quand ont mûri les conditions objectives pour son triomphe.</p>
        <p>Peut-on supposer un schéma analogue pour le prolétariat ? Ainsi que nous l'avons indiqué, l'objectif historique du prolétariat n'est pas et ne peut pas être la substitution d'un privilège à un autre : cet objectif représente la lutte pour la suppression de tout régime de privilège. Si l'on voulait donner un fondement de doctrine au « réformisme » nous pourrions affirmer que sa position initiale ne faisait que répéter le procédé de formation et de développement de la classe capitaliste. Les « réformes » obtenues de l'État capitaliste auraient dû représenter autant de marches pour la pénétration progressive des cellules prolétariennes au sein même du régime capitaliste. Les coopératives, par exemple, étaient représentées comme autant d'îlots prolétariens, et les syndicats aussi bien que les partis, comme des positions qu'il ne fallait que grossir en puissance pour préparer l'évolution de la société vers le socialisme.</p>
        <p>La précipitation historique de 1914 a prouvé définitivement que cette position du « réformisme » comportait, en réalité, l'incorporation du prolétariat dans le plan de conservation de la bourgeoisie, dans le plan de résistance de la préhistoire contre les forces de l'histoire consciente de l'humanité, forces représentées par le prolétariat, et par le seul prolétariat.</p>
        <p>Le prolétariat se trouvera donc à devoir agir, non en fonction d'une série de positions économiques qui expriment, par leur développement, la croissance de sa classe, la réalisation de son rôle historique. Dépourvu de toutes positions économiques au sein du capitalisme, le prolétariat ne peut s'assigner comme but spécifique d'en conquérir, et s'il veut renforcer ses syndicats, ses mutuelles, et demain son État, sa dictature, c'est pour en faire des conditions, des éléments, pour favoriser sa lutte internationale, et jamais des positions où pourrait se concrétiser la fonction historique de sa classe. Il est d'ailleurs inconcevable d'opposer un autre privilège à celui de la propriété privée et celle-ci est inconcevable sur la base très étendue des masses ouvrières. Le prolétariat se trouve donc être garanti contre une dénaturation des buts fondamentaux qui lui reviennent : l'expérience historique n'en n'est d'ailleurs que la confirmation la plus lumineuse, car chaque défaite du prolétariat n'est que le triomphe de la plus terrible des réactions et la déformation centriste de l'État russe ne peut se faire qu'au prix d'une aggravation des conditions de vie de la classe ouvrière et dans tous les pays.</p>
        <p>L'action révolutionnaire du prolétariat se complique bien plus du fait que, membre lui-même de la société capitaliste, il se trouve être l'objet de la lutte de toutes les forces qui, autour du capitalisme, réalisent le bloc de la résistance millénaire de la préhistoire contre la lutte pour l'histoire de l'humanité. Le paysan, à son tour exploité par le grand capitalisme, ne peut rejoindre — en tant qu'exploité — le front de lutte du prolétariat, non pour l'accompagner dans sa mission historique, mais pour satisfaire ses besoins et il deviendra un frère de lutte quand, à la suite de l'industrialisation des campagnes, il aura cessé d'être un paysan pour devenir un ouvrier agricole. Autrement, il reste un « appoint » pour la lutte, un appoint ne pouvant apporter des armes efficaces au patrimoine de lutte de la classe ouvrière.</p>
        <p>Sous l'effet de l'exploitation, ne fermentent que des oppositions au capitalisme, mais ne se déterminent pas les conditions pour la préparation et le déclenchement de l'insurrection prolétarienne. La situation « d'exploité » ne fera pas du paysan, de l'intellectuel, ou de l'ouvrier lui-même, un artisan de la révolution et il est grossièrement ridicule de vouloir juger de l' « opinion prolétarienne » en fonction directe de la situation économique de l'individu. Même pour ce qui concerne la classe dans son ensemble — et le fascisme est là pour le prouver — la situation de la plus terrible oppression économique et politique sur les ouvriers n'est pas la situation la plus favorable pour le déclenchement de la lutte révolutionnaire.</p>
        <p>Pour passer de la phase de résistance — celle produite par les antagonismes propres à la société capitaliste — à la phase ultérieure de la lutte révolutionnaire, le prolétariat doit parvenir à la conscience de ses buts généraux, aussi bien qu'à la conscience du chemin à prendre pour atteindre ses buts. La politique de la classe ouvrière consiste, en définitive, dans l'établissement d'une série de mots d'ordre susceptibles de déterminer, non pas la simple opposition au régime capitaliste et pour de meilleures conditions de vie, mais une opposition qui contient déjà la disposition pour l'organisation de la nouvelle société.</p>
        <p>Les mouvements de masse qui sont, évidemment, le résultat direct des antagonismes sociaux, ne représentent, eux non plus, la formation de la conscience de classe du prolétariat. Nombre de grèves, et de grèves d'une importance énorme par leur ampleur, restent sans influence décisive et directe sur les événements. De plus l'expérience est concluante pour nous prouver que des mouvements encore plus importants que les grèves, ainsi que les révoltes dans l'immédiat après-guerre, n'ont pas représenté la conscience de classe du prolétariat. Par contre, l'effondrement de l'empire tsariste et les mouvements prolétariens de cette époque se transforment en combats révolutionnaires, la conscience de classe du prolétariat ayant été assurée par le parti bolchevik et par le travail que celui-ci avait réalisé pendant de longues années où, de la défaite de 1905, il avait retiré les armes politiques pour la victoire de la révolution de 1917.</p>
        <p>On se plaît à représenter le parti bolchevik sous une image qui nous paraît foncièrement fausse : il aurait pu aboutir à Octobre 1917 car, à chaque occasion, dans l'avant-guerre et pendant la guerre, il aurait été l'auteur conscient de tous les mouvements des ouvriers et paysans en Russie, il aurait déterminé ces mouvements grâce à ses organisations. Et c'est du fait de cette image qu'au sein de l'Internationale communiste, depuis sa fondation, et encore aujourd'hui, au sein de l'opposition de Gauche, nous entendons le refrain sur la possibilité et la nécessité de « déterminer » tel ou tel mouvement de masse, et nous assistons au chassé-croisé entre les différentes formations politiques qui se disputent l'initiative du mouvement, alors qu'en réalité, aucune d'elles ne peut prétendre à cela. D'ailleurs une analyse sérieuse de la formation du parti bolchevik nous portera fort probablement à la conclusion que, jusqu'en avril 1917, nous n'avons assisté qu'à un travail de la « fraction » bolchevique et que c'est seulement à partir de cette date que se fonde réellement le parti pouvant prendre, par après, et particulièrement en juillet et octobre 1917, l'initiative du déclenchement des mouvements révolutionnaires.</p>
        <p>Mais si les hommes, ou même la « collectivité organisée ou s'organisant en fraction ou parti » ne peuvent déterminer sur commande les mouvements qui, eux, dépendent des rapports contradictoires de classes, ils restent quand même un facteur, et un facteur d'une importance capitale pour l'évolution de ces mouvements et, en partie aussi, un facteur direct de leur préparation et de leur maturation. Il s'agit seulement de déterminer « comment » le parti ou la fraction de parti peut s'acquitter de cette tâche.</p>
        <p>Ainsi que nous l'avons dit, c'est vers la simple « résistance » et non vers la révolution que se dirigent les mouvements produits par les antagonismes sociaux, et le facteur conscient lui-même ne résulte pas des contrastes de classe, mais y est introduit par un organisme, le parti. A ce sujet, il est certainement caractéristique que Lénine, alors que se constituaient les fondements du parti bolchevik, écrivait dans « Que faire ? » tout un chapitre très suggestif sur la « spontanéité des masses et la conscience de la social-démocratie », où il mettait en évidence les paroles profondément justes de Kautsky à propos du projet de nouveau programme du parti social-démocrate autrichien (Lénine) où, entre autres, nous trouvons : « Beaucoup de nos critiques révisionnistes s'imaginent que Marx a affirmé que le développement économique et la lutte de classe non seulement créent les conditions de la production socialiste, mais encore engendrent directement la conscience de sa nécessité… La conscience socialiste ne peut se constituer que sur la base de la science profonde… Le porteur de la science n'est pas le prolétariat, mais la catégorie des intellectuels bourgeois : c'est, en effet, dans le cerveau de certains individus de cette catégorie qu'est né le socialisme contemporain et c'est par eux qu'il a été communiqué aux prolétaires intellectuellement les plus développés qui l'introduisent ensuite dans la lutte de classe du prolétariat, là où les conditions le permettent ». Et Lénine ajoute : « Certes, il ne s'ensuit pas que les ouvriers ne participent pas à cette élaboration. Mais ils n'y participent pas en qualité d'ouvriers, ils y participent comme théoriciens du socialisme… Eux-mêmes (les ouvriers), ils lisent et voudraient lire tout ce qu'on écrit pour les intellectuels, et seuls quelques pitoyables intellectuels pensent qu'il suffit de leur parler des règlements et de la vie de l'usine et de leur remâcher ce qu'ils savent depuis longtemps ». Lénine avait encore une fois devancé les temps. En effet, actuellement, lorsque c'est par centaines et par milliers que se chiffrent les ouvriers capables de participer au travail d'élaboration théorique du parti, c'est seulement par la lutte personnelle, la falsification historique, la calomnie, le scandale, la persécution, la répression, l'emploi d'un appareil politique alimenté par la plus-value de millions d'ouvriers et de paysans trompés et trahis, que l'on peut condamner ces ouvriers révolutionnaires à l'inertie idéologique, au rôle de simples acteurs qui répètent la partition du souffleur centriste.</p>
        <p>Nous nous sommes reportés à Lénine pour mieux indiquer la position marxiste de départ dans le travail du parti. Cela nous permet de nous différencier immédiatement de ces « faiseurs de mouvements de masse », du type prédominant dans les oppositions qui se nomment bolcheviques-léninistes, dans les groupes qui se trouvent dans l'impossibilité de modifier, d'une façon directe, les situations actuelles, ne fut-ce que la valeur d'un millième de millimètre. Nous sommes bien placés pour employer ces mots sans qu'ils servent de justification pour personne (nous aussi nous nous considérons comme une expression de la déformation actuelle du prolétariat et seulement un facteur de son travail de régénérescence), mais nous avons toujours protesté contre la lutte menée par le camarade Trotsky à l'égard de ces militants qui voulaient s'adonner au travail de reconstruction théorique de la lutte du prolétariat révolutionnaire.</p>
        <p>Cette position marxiste de départ nous intéresse pour délimiter la tâche du parti, sa capacité d'influence sur les situations et la condition à remplir pour qu'il devienne un facteur actif de l'évolution révolutionnaire des mouvements produits par les antagonismes sociaux. Le drapeau du parti est l'acquisition et la formation de la conscience de classe du prolétariat, et c'est dans la mesure où cette conscience se forme que se forme aussi la classe en tant que facteur agissant dans l'histoire pour l'instauration de la dictature du prolétariat, étape pour arriver à la société sans classe. Fondation du parti signifie donc manifestation réelle de l'apparition de la classe prolétarienne parce qu'elle signifie — dans les déclarations programmatiques et statutaires — la production des premières armes pour la lutte révolutionnaire, l'apparition, encore primaire et générale de la conscience du prolétariat. La croissance du parti, pour signifier l'augmentation de la capacité de lutte du prolétariat, et non un simple renforcement numérique de ses rangs, doit se traduire par une croissance de conscience théorique. Et à ce sujet, nous affirmons sans détours que le parti réalise une condition réelle de succès pour la lutte lorsqu'il parvient à donner une affirmation politique claire des buts du prolétariat et cette affirmation a une valeur concrète et positive de beaucoup supérieure aux syndicats de masse, aux partis de masses, à l'État ouvrier lui-même. L'expérience d'avant guerre prouve que c'est l'hypertrophie des organismes ouvriers considérés en eux-mêmes qui a suffoqué et enfin étranglé la classe prolétarienne et le regroupement bolchevique, numériquement insignifiant, a réalisé, dans l'intérêt de la révolution, autant et plus que n'ont réalisé, dans l'intérêt de la contre-révolution, les soi-disant constructeurs des organisations colossales de masses.</p>
        <p>Ce travail de formation de la conscience théorique du parti ne peut se faire que par l'énonciation progressive des notions politiques enrichissant l'armature du parti. Celui-ci, dans la mesure où il propose un schéma, signifie explication des situations passées, analyse de la situation concrète, effort d'établissement de perspectives, élabore et doit élaborer autant de schémas autour desquels il proclame la discipline de ses membres d'abord, et le devoir du prolétariat de s'y rassembler ensuite. De plus le parti doit soumettre les données politiques qu'il croit avoir acquises à la vérification des événements, sans crainte d'apporter les rectifications ou des modifications substantielles, car l'élaboration scientifique d'une situation n'est possible qu'à posteriori.</p>
        <p>Les considérations qui précèdent pourraient faire croire que nous considérons le parti comme un club de « sectaires » et de « schématistes abstraits campés dans les nuages ». La polémique pour la polémique — ce qui est la règle dans toutes les formations centristes et oppositionnelles — ne nous intéresse pas et nous opposerons le plus net mépris pour ceux — de n'importe quelle carrure — qui voudraient, par exemple, nous faire passer pour des « désenchantés du mouvement des masses ». Nous réclamant d'un courant qui a formé le parti communiste sur les membres d'une classe ouvrière battue, mitraillée par le fascisme, nous qui avons fait la lutte des masses jusqu'au dernier instant où cette lutte était possible, nous n'inventons pas un schéma abstrait pour la lutte, nous ne nous dérobons pas au pénible travail qui nous appartient, car nous savons attendre les conditions pour reprendre notre place dans le mouvement des ouvriers. De plus, nous affirmons que, seul, un travail dans la direction que nous indiquons, représente la condition réelle pour la reprise des luttes ouvrières.</p>
        <p>Le travail théorique du parti doit être fait exclusivement en considération de la lutte de la classe ouvrière. La gestation aussi bien que le développement du parti, ne peuvent pas résulter de la sélection d'idées de ses militants en fonction de leurs capacités intellectuelles. Par contre, le parti ne peut se fonder ou agir en dehors de la conception de son organisation. Concevant le parti comme instrument essentiel et fondamental au prolétariat, nous concevons le procédé de sa formation, de son développement permanent, de son fonctionnement, au point de vue complexe et unitaire : chacune de ses parties étant nécessaire au mouvement de l'ensemble, sa division organisatrice étant une division fonctionnelle et non quantitative.</p>
        <p>Ainsi, Comité Exécutif, Comité Central, Comités Fédéraux, assemblées de sections nous apparaissent comme les organes spécifiques où se dénoue la vie de la classe ouvrière. Une discussion politique principielle, un Congrès du parti nous apparaissent donc le canal par lequel la classe ouvrière aborde ou réalise une conquête dans sa lutte pour la révolution.</p>
        <p>Lénine, lors de la construction des bases du parti bolchevik, préconisa une scission sur une question d'organisation qui, à notre avis, représentait non une question de détail, mais une question essentielle de principe, qui parvenait à indiquer la condition pour la gestation et le développement du parti et de la classe ouvrière elle-même. « N'est membre du parti que celui qui est affilié à une organisation de base » : voilà le critère central pour la lutte prolétarienne. Lénine nous a donné les notions théoriques pouvant suffire à la classe ouvrière dans la période où il a vécu, il ne pouvait donner plus, il ne pouvait comprendre plus, le marxiste n'étant pas l'apôtre religieux du monde nouveau, mais l'artisan de la destruction de la société capitaliste.</p>
        <p>Après Lénine, d'autres problèmes ont surgi et la classe ouvrière doit dresser la théorie de l'État prolétarien et la théorie de la tactique. Si on n'aborde pas la résolution de ces problèmes, on n'emprunte pas la voie de la reprise de la lutte révolutionnaire. Lénine a généré la théorie du parti et de l'insurrection des entrailles mêmes de la social-démocratie où pourrissaient la corruption et la trahison du révisionnisme. C'est en restant en relation politique et idéologique avec le monde centriste qui croule, et c'est à cette seule condition, que nous pourrons reconstruire les vertèbres du nouveau monde du prolétariat. Encore une fois, c'est par la voie des fractions que nous pourrons nous acquitter de notre tâche historique. Par les fractions qui proclament ouvertement que le produit théorique indispensable reste à acquérir. Jamais, en fondant des nouveaux organismes qui, proclamant que tout est acquis, ne font qu'affirmer que c'est grâce à l'intervention des forces démoniaques de Staline et du « stalinisme » que le prolétariat a cessé d'exister en tant que classe au point de vue international, aussi bien qu'à l'intérieur de chaque pays. Construire les fractions c'est reconstruire la capacité de lutte de la classe ouvrière.</p>
      </div>
      <div type="article" xml:id="principe-democratique">
        <head>Le principe démocratique</head>
        <byline>Amadeo Bordiga</byline>
        <p>L'emploi de certains termes dans l'exposition des problèmes du communisme engendre bien souvent des équivoques du fait des sens différents qu'on peut leur donner. C'est le cas des mots démocratie et démocratique. Dans ses affirmations de principe, le communisme marxiste se présente comme une critique et une négation de la démocratie ; d'autre part les communistes défendent souvent le caractère démocratique, l'application de la démocratie au sein des organisations prolétariennes : système étatique des conseils ouvriers, syndicats, parti. Il n'y a évidemment là aucune contradiction, et rien qu'on puisse opposer à l'emploi du dilemme : démocratie bourgeoise ou démocratie prolétarienne, en tant que parfait équivalent à la formule : démocratie bourgeoise ou dictature prolétarienne.</p>
        <p>La critique marxiste des postulats de la démocratie bourgeoise se fonde en effet sur la définition des caractères de la société actuelle divisée en classes ; elle démontre l'inconsistance théorique et le piège pratique d'un système qui voudrait concilier l'égalité politique avec la division de la société en classes sociales déterminées par la nature du mode de production.</p>
        <p>La liberté et l'égalité politiques qui, d'après la théorie libérale, s'expriment dans le droit de vote, n'ont de sens que sur une base excluant la disparité des conditions économiques fondamentales : c'est pourquoi nous communistes, nous en acceptons l'application à l'intérieur des organisations de classe du prolétariat, en soutenant qu'il faut donner un caractère démocratique à leur fonctionnement.</p>
        <p>On pourrait souhaiter que des termes différents soient employés dans l'un et l'autre cas, afin de ne pas engendrer d'équivoques et d'éviter de revaloriser un concept chargé de suggestions, et que nous nous efforçons difficilement de démolir. Même si l'on y renonce, il est cependant utile d'examiner de manière un peu plus approfondie le contenu même du principe démocratique en général, y compris lorsqu'on l'applique à des organisations homogènes du point de vue de classe. Ceci pour éviter le risque d'ériger à nouveau le principe de démocratie en une « catégorie » a priori, en un principe de vérité et de justice absolues qui serait un intrus dans toute notre construction doctrinale, au moment même où nous nous efforçons par notre critique de chasser tout le mensonge et l'arbitraire qui forment le contenu des théories « libérales ».</p>
        <p>Une erreur de doctrine est toujours à la base d'une erreur de tactique politique ou, si on veut, elle en est la traduction dans le langage de notre conscience critique collective. C'est ainsi que toute la politique et la tactique pernicieuses de la social-démocratie se reflètent dans l'erreur de principe présentant le socialisme comme l'héritier d'une partie substantielle de la doctrine que le libéralisme a opposée aux vieilles doctrines politiques basées sur le spiritualisme. En réalité, bien loin d'accepter et de compléter la critique que le libéralisme démocratique avait opposée aux aristocraties et aux monarchies absolues de l'ancien régime, le socialisme marxiste l'a au contraire démolie de fond en comble dès ses premières formulations. Il ne l'a évidemment pas fait, disons-le tout de suite, pour revendiquer un héritage des doctrines spiritualistes ou idéalistes contre le matérialisme voltairien des révolutionnaires bourgeois, mais pour démontrer qu'en réalité les théoriciens du matérialisme bourgeois se faisaient des illusions lorsqu'ils croyaient être sortis des brumes de la métaphysique appliquée à la sociologie et à la politique et des non-sens de l'idéalisme avec la philosophie politique de l'Encyclopédie ; en fait, tout comme leurs prédécesseurs, ils devaient être soumis à la critique véritablement réaliste des phénomènes sociaux et de l'histoire édifiée avec le matérialisme historique de Marx.</p>
        <p>Du point de vue théorique, il est également important de démontrer que pour approfondir le fossé entre socialisme et démocratie bourgeoise, pour rendre à la doctrine de la révolution prolétarienne son contenu puissamment révolutionnaire dévoyé par les falsifications de ceux qui forniquent avec la démocratie bourgeoise, il n'est nullement nécessaire de réviser nos principes dans un sens idéaliste ou néo-idéaliste : il suffit simplement de se reporter à la position prise par les maîtres du marxisme face aux mensonges des doctrines libérales et de la philosophie matérialiste bourgeoise.</p>
        <p>Pour rester dans notre sujet, nous montrerons que la critique de la démocratie par le socialisme était en substance une critique de la critique démocratique des vieilles philosophies politiques ; le marxisme nie leur prétendue opposition universelle et démontre qu'en réalité elles se ressemblent en théorie, de même qu'en pratique le prolétariat n'a pas eu beaucoup à se louer de ce que la direction de la société soit passée des mains de la noblesse féodale monarchiste et religieuse à celles de la jeune bourgeoisie commerciale et industrielle. Et la démonstration théorique du fait que la nouvelle philosophie bourgeoise, loin d'avoir triomphé des vieilles erreurs des régimes despotiques, n'était elle-même qu'un monument de sophismes nouveaux, correspondait concrètement à la négation contenue dans l'apparition du mouvement révolutionnaire du prolétariat, c'est-à-dire la réfutation de la prétention bourgeoise d'avoir établi pour toujours l'administration de la société sur des bases pacifiques et indéfiniment perfectibles, grâce à l'instauration du droit de vote et du parlementarisme.</p>
        <p>Les vieilles doctrines politiques fondées sur des concepts spiritualistes ou même sur la révélation religieuse prétendaient que les forces surnaturelles qui gouvernent la conscience et la volonté des hommes avaient assigné à certains individus, à certaines familles, à certaines castes, la tâche de diriger et d'administrer la vie collective, en leur confiant par investiture divine le précieux dépôt de l' « autorité ». A cette assertion, la philosophie démocratique qui s'affirma parallèlement à la révolution bourgeoise opposa la proclamation de l'égalité morale, politique, juridique, de tous les citoyens, qu'ils fussent nobles, ecclésiastiques ou plébéiens, et elle voulut transférer la « souveraineté », du cercle étroit de la caste ou de la dynastie, au cercle universel de la consultation populaire fondée sur le droit de vote, qui permet à la majorité des citoyens de désigner selon sa volonté les dirigeants de l'État.</p>
        <p>Les foudres que les prêtres de toutes les religions et les philosophes spiritualistes ont lancés contre cette conception ne suffisent pas à la faire reconnaître comme une victoire définitive de la vérité sur l'erreur obscurantiste, même si le « rationalisme » de cette philosophie politique a longtemps semblé être le dernier mot en fait de science sociale et d'art politique, et même si beaucoup de prétendus socialistes s'en sont proclamés solidaires. L'affirmation selon laquelle le temps des « privilèges » est révolu depuis qu'on a instauré un système fondant la hiérarchie sociale sur le consentement de la majorité des électeurs ne résiste pas à la critique marxiste, qui projette une tout autre lumière sur la nature des phénomènes sociaux. Cette affirmation ne peut apparaître comme une séduisante construction logique que si on admet au départ que le vote, c'est-à-dire l'avis, l'opinion, la conscience de chaque électeur, a le même poids au moment de déléguer ses pouvoirs pour l'administration des affaires collectives. Combien une telle conception est peu réaliste et peu « matérialiste », cela ressort déjà du fait qu'elle considère chaque individu comme une « unité » parfaite au sein d'un système composé d'autant d'unités potentiellement équivalentes et que, au lieu d'apprécier l'opinion de cet individu en fonction de ses multiples conditions de vie, c'est-à-dire de ses rapports avec les autres hommes, elle la théorise a priori dans l'hypothèse de la « souveraineté » de l'individu. Ceci équivaut encore à situer la conscience des hommes en dehors du reflet concret des faits et des déterminations du milieu, à la considérer comme une étincelle allumée, avec la même providentielle équité, dans chaque organisme, sain ou délabré, affamé ou harmonieusement satisfait dans tous ses besoins, par un indéfinissable être suprême qui dispense la vie. Cet être suprême ne désigne plus le monarque, mais il confère à chacun une faculté égale de le désigner. En dépit de son rationalisme de façade, la théorie démocratique repose sur une prémisse qui ne le cède en rien pour la puérilité métaphysique à ce « libre arbitre » qui, d'après la loi de l'au-delà catholique, vaut aux hommes la damnation ou le salut. Dans la mesure où elle se situe hors du temps et des contingences historiques, la théorie démocratique n'est donc pas moins entachée de spiritualisme que ne le sont, au plus profond de leur erreur, les philosophies de l'autorité révélée et de la monarchie de droit divin.</p>
        <p>A qui voudrait pousser plus loin cette confrontation, il suffira de se souvenir que la doctrine politique démocratique a été présentée, bien des siècles avant la grande révolution et la déclaration des droits de l'homme et du citoyen, par des penseurs qui se situaient entièrement sur le terrain de l'idéalisme et de la philosophie métaphysique, et que d'ailleurs, si la grande révolution abattit les autels du dieu chrétien au nom de la Raison, ce fut pour faire de cette dernière, volontairement ou non, une nouvelle divinité.</p>
        <p>Ce présupposé métaphysique incompatible avec le caractère de la critique marxiste est le propre, non seulement de la doctrine échafaudée par le libéralisme bourgeois, mais de toutes les doctrines constitutionnelles et des plans de société nouvelle fondés sur la « vertu intrinsèque » de certains schémas de rapports sociaux et étatiques. En édifiant sa propre doctrine de l'histoire, le marxisme a en fait démoli du même coup l'idéalisme médiéval, le libéralisme bourgeois et le socialisme utopique.</p>
        <p>A ces constructions arbitraires de constitutions sociales, aristocratiques ou démocratiques, autoritaires ou libérales, comme à la conception anarchiste d'une société sans hiérarchie et sans délégation de pouvoirs, qui procède d'erreurs analogues, le communisme critique a opposé une étude bien plus fondée de la nature et des causes des rapports sociaux, considérés dans leur évolution complexe tout au long de l'histoire humaine, une analyse attentive de leurs caractères dans l'époque capitaliste actuelle, et une série d'hypothèses raisonnées sur leur évolution ultérieure, auxquelles vient maintenant s'ajouter la formidable contribution théorique et pratique de la révolution prolétarienne russe.</p>
        <p>Il serait superflu de développer ici les conceptions bien connues du déterminisme économique et les arguments qui en justifient l'emploi dans l'interprétation des faits historiques et du mécanisme social. L'apriorisme propre aux conservateurs ou aux utopistes est éliminé par l'introduction des facteurs relevant de la production, de l'économie et des rapports de classe qui en découlent, ce qui permet d'arriver à une explication scientifique des faits d'ordre juridique, politique, militaire, religieux, culturel, qui constituent les diverses manifestations de la vie sociale.</p>
        <p>Nous nous contenterons de retracer sommairement l'évolution au cours de l'histoire du mode d'organisation sociale et de regroupement des hommes, non seulement dans l'État, représentation abstraite d'une collectivité unifiant tous les individus, mais aussi dans les différents organismes qui dérivent des rapports entre les hommes.</p>
        <p>A la base de l'interprétation de toute hiérarchie sociale, étendue ou limitée, il y a les rapports entre les différents individus, et à la base de ces rapports il y a la division des tâches entre ces individus.</p>
        <p>A l'origine, nous pouvons imaginer sans erreur grave l'existence d'une forme de vie complètement inorganisée de l'espèce humaine. Encore peu nombreux, les individus peuvent vivre des produits de la nature sans lui appliquer de techniques ni de travail et dans ces conditions chacun pourrait, pour vivre, se passer de ses semblables. Les seuls rapports existants sont ceux de la reproduction, qui sont communs à toutes les espèces ; mais pour l'espèce humaine (et pas seulement pour elle, d'ailleurs) ceux-ci suffisent déjà à constituer un système de rapports avec sa hiérarchie propre : la famille. Celle-ci peut se fonder sur la polygamie, sur la polyandrie, sur la monogamie. Nous n'entrerons pas ici dans le détail de l'analyse : disons seulement que la famille représente bien un embryon de vie collective organisée, fondée sur une division des tâches découlant directement des facteurs physiologiques, puisque, tandis que la mère nourrit et élève les enfants, le père se consacre à la chasse, à la conquête du butin, à la protection de la famille contre les ennemis extérieurs, etc.</p>
        <p>Dans cette phase initiale où la production et l'économie sont presque totalement absentes, ainsi d'ailleurs que dans les phases ultérieures où elles se développent, il est vain de s'arrêter à la question abstraite de savoir si on est en présence de l'unité-individu ou de l'unité-société. L'unité de l'individu a sans aucun doute un sens du point de vue biologique, mais on ne peut en faire le fondement de l'organisation sociale sans tomber dans l'élucubration métaphysique : du point de vue social, en effet, toutes les unités n'ont pas la même valeur, et la collectivité naît de rapports et de groupements dans lesquels le rôle et l'activité de chaque individu ne constituent pas une fonction individuelle mais collective, déterminée par les multiples influences du milieu social. Même dans le cas élémentaire d'une société inorganisée ou d'une non-société, la simple base physiologique qui produit l'organisation familiale suffit déjà à réfuter la conception arbitraire qui fait de l'Individu une unité indivisible (au sens littéral du terme) et susceptible de se combiner, sur un plan supérieur, avec d'autres unités semblables, sans cesser de s'en distinguer ni de leur être, en un certain sens, équivalente. Dans ce cas, l'unité-société n'existe évidemment pas non plus, puisque les rapports entre les hommes, même réduits à la pure notion de l'existence d'autrui, sont extrêmement limités et restreints au cercle de la famille ou du clan. Nous pouvons tirer d'avance la conclusion qui s'impose d'elle-même : l' « unité-société » n'a jamais existé et n'existera probablement jamais, si ce n'est comme une « limite » dont l'abolition des frontières de classes et d'États permettra de se rapprocher progressivement.</p>
        <p>Partir de l'unité-individu pour en tirer des déductions sociales et échafauder des plans de société, ou même pour nier la société, c'est partir d'un présupposé irréel qui, même dans ses formulations les plus modernes, n'est au fond qu'une reproduction modifiée des concepts de la révélation religieuse, de la création, et de la vie spirituelle indépendante des faits de la vie naturelle et organique. A chaque individu la divinité créatrice — ou une force unique régissant les destinées de l'univers — a donné cette investiture élémentaire qui en fait une molécule autonome, bien définie, douée de conscience, de volonté, de responsabilité, au sein de l'agrégat social, indépendamment des facteurs accidentels dérivant des influences physiques du milieu. Cette conception religieuse et idéaliste n'est modifiée qu'en apparence dans la doctrine du libéralisme démocratique ou de l'individualisme libertaire : l'âme en tant qu'étincelle de l'Être suprême, la souveraineté subjective qui consacre chaque individu, nous pouvons affirmer positivement que nous sommes en présence d'un type de collectivité organisée sur une base unitaire, qui est précisément la famille. Nous nous gardons bien de faire de celle-ci un type fixe ou permanent, et plus encore de l'idéaliser comme forme modèle de collectivité sociale, comme on peut le faire de l'individu dans l'anarchisme ou dans la doctrine de la monarchie absolue ; nous constatons simplement l'existence de la famille comme unité première de l'organisation humaine, unité à laquelle d'autres succéderont, qui se modifiera elle-même sous bien des aspects, qui deviendra un élément constitutif d'autres organismes collectifs, ou disparaîtra, on peut le supposer, dans des formes sociales très avancées. Nous ne ressentons pas le moindre besoin de nous déclarer par principe pour ou contre la famille, pas plus que, par exemple, pour ou contre l'État ; ce qui nous intéresse, c'est de saisir dans la mesure du possible le sens de l'évolution de ces types d'organisation humaine. Quand nous nous demandons s'ils vont disparaître un jour, c'est de la façon la plus objective, car il n'entre pas dans notre esprit de les considérer comme sacrés et intangibles, ni comme pernicieux et à détruire, le conservatisme et son contraire (c'est-à-dire la négation de toute forme d'organisation et de hiérarchie sociales) étant, du point de vue critique, aussi faibles l'un que l'autre, et aussi stériles en résultats.</p>
        <p>Laissant de côté l'opposition traditionnelle entre les catégories individu et société, nous suivons dans l'étude de l'histoire humaine la formation et l'évolution d'autres unités : les collectivités humaines organisées, regroupements humains vastes ou restreints, fondés sur une division des tâches et une hiérarchie, et qui apparaissent comme les facteurs et les acteurs de la vie sociale. Ces unités peuvent être, dans un certain sens seulement, comparées à des unités organiques, à des organismes vivants dont les cellules, ayant des fonctions et des valeurs différentes, sont représentées par les hommes ou par des groupes humains élémentaires. Il n'y a toutefois pas analogie complète car, tandis que l'organisme vivant a des limites bien définies et subit un processus biologique au cours duquel il se développe, puis meurt, les unités sociales organisées n'ont pas de limites fixes et se renouvellent continuellement, se mêlant les unes aux autres, se décomposant et se recomposant simultanément. Si nous nous sommes arrêtés sur le premier exemple, fort évident, de l'unité-famille, c'est pour démontrer la chose suivante : si ces unités que nous considérons sont évidemment composées d'individus et si leur composition même est variable, elles n'en agissent pas moins comme des « totalités » organiques et intégrales, si bien que vouloir les décomposer en unités-individus n'a aucun sens réel et relève du mythe. L'élément famille a une vie unitaire qui ne dépend pas du nombre des individus qu'il renferme, mais de leurs rapports : ainsi, pour prendre un exemple banal, une famille composée du chef, des épouses et de quelques vieillards impotents n'a pas la même valeur qu'une autre, comprenant, outre le chef, plusieurs fils jeunes et valides.</p>
        <p>A partir de cette première forme d'unité organisée d'individus qu'est la famille, où on trouve le premier exemple de division des tâches, les premières hiérarchies, les premières formes d'autorité, de direction de l'activité des individus et d'administration, l'évolution humaine passe par une foule d'autres formes d'organisation toujours plus complexes et plus vastes. La raison de cette complexité croissante réside dans la complexité croissante des rapports et des hiérarchies sociales naissant de la différenciation toujours accrue des tâches, elle-même étroitement déterminée par les systèmes de production que la technique et la science mettent à la disposition des activités humaines pour fournir un nombre toujours plus grand de produits (au sens le plus large du terme) aptes à satisfaire les besoins de sociétés humaines plus importantes et évoluant vers des formes supérieures de vie. Une analyse qui voudrait saisir le processus de formation et de modification des différentes organisations humaines ainsi que le jeu de leurs rapports au sein de toute la société, doit se fonder sur la notion du développement de la technique productive et des rapports économiques qui naissent de la répartition des individus entre les différentes tâches exigées par le mécanisme productif. La formation et l'évolution des dynasties, des castes, des armées, des États, des empires, des corporations, des partis peuvent et doivent être suivies à travers une étude fondée sur ces éléments-là. On peut penser qu'au sommet de ce développement complexe apparaîtra une forme d'unité organisée dont les limites coïncideront avec celles de l'humanité et qui réalisera une division rationnelle des tâches entre tous les hommes, et on peut discuter du sens et des limites qu'aura le système hiérarchique d'administration collective dans cette forme supérieure de vie sociale de l'humanité.</p>
        <p>Pour en venir à l'examen de ces organismes unitaires dont les rapports internes sont fondés sur ce qu'on appelle couramment le « principe démocratique », nous distinguerons pour simplifier entre les collectivités organisées recevant leur hiérarchie du dehors et celles qui la sélectionnent elles-mêmes en leur propre sein. Selon la conception religieuse et la pure doctrine de l'autorité, la société humaine serait, à toutes les époques, une collectivité-unité recevant sa hiérarchie des puissances surnaturelles : nous ne reviendrons pas sur la critique d'une pareille sottise métaphysique, qui est contredite par toute notre expérience. C'est la nécessité de la division des tâches qui fait naître de façon naturelle la hiérarchie, et il en va évidemment ainsi dans la famille. En se transformant en tribu et en horde, celle-ci doit s'organiser pour lutter contre d'autres organisations : le commandement doit être confié aux éléments les plus aptes à tirer le meilleur parti des énergies communes, et c'est ainsi que se forment des hiérarchies militaires. Ce critère du choix dans l'intérêt commun est apparu des milliers d'années avant l'électoralisme démocratique moderne, puisque à l'origine les rois, les chefs militaires et les prêtres étaient élus. A la longue, cependant, d'autres critères de formation des hiérarchies l'emportèrent, donnant lieu à des privilèges de caste transmis par hérédité familiale, ou encore par l'initiation à des écoles, sectes et cultes fermés, la possession d'un grade motivée par des aptitudes et des fonctions particulières étant en général, du moins dans la pratique normale, le meilleur moyen d'influer sur la transmission de ce grade. Nous n'avons pas l'intention de suivre ici tout le processus de formation des castes, puis des classes, au sein de la société. Disons seulement que leur apparition ne répond plus seulement à la nécessité logique d'une division des tâches, mais au fait que certaines couches occupant une position privilégiée dans le mécanisme économique finissent par monopoliser le pouvoir et l'influence sociale. D'une façon ou d'une autre, toute caste dirigeante se donne à elle-même une organisation, une hiérarchie, et il en va de même pour les classes économiquement privilégiées. Pour nous limiter à un seul exemple, l'aristocratie terrienne du moyen âge, en se coalisant pour la défense de ses privilèges communs contre les assauts des autres classes, construisit une forme d'organisation culminant dans la monarchie, qui concentrait dans ses mains des pouvoirs publics à la formation desquels les autres couches de la population restaient complètement étrangères. L'État de l'époque féodale est l'organisation de la noblesse féodale appuyée par le clergé. Le principal instrument de coercition de ces monarchies militaires est l'armée : ici, nous sommes en présence d'un type de collectivité organisée dont la hiérarchie est constituée du dehors, puisque c'est le roi qui décerne les grades et que l'armée est fondée sur l'obéissance passive de tous ses membres. Toute forme d'État concentre dans une autorité unitaire la capacité d'organiser et d'encadrer toute une série de hiérarchies exécutives : armée, police, magistrature, bureaucratie. Ainsi, l'unité-État utilise matériellement l'activité d'individus de toutes les classes, mais elle est organisée sur la base d'une seule ou de quelques classes privilégiées qui possèdent le pouvoir d'en constituer les différentes hiérarchies. Les autres classes, et en général tous les groupes d'individus pour qui il n'est que trop évident que l'organisation d'État existante ne garantit nullement, en dépit de ses prétentions, les intérêts et les exigences de tous, cherchent à se donner des organisations propres pour faire prévaloir leurs propres intérêts, en partant d'une constatation élémentaire : l'identité de la position occupée par leurs membres dans la production et la vie économique.</p>
        <p>Si, en ce qui concerne évidemment les organisations qui se donnent elles-mêmes leur propre hiérarchie, nous nous demandons de quelle manière cette hiérarchie doit être désignée pour assurer au mieux la défense des intérêts collectifs de tous les membres de l'organisation et pour éviter la formation en son sein de couches privilégiées, nous nous voyons proposer la méthode fondée sur le principe démocratique : consulter tous les individus et se servir de l'avis de la majorité pour désigner ceux d'entre eux qui devront occuper les différents échelons de la hiérarchie.</p>
        <p>La critique d'une telle proposition doit être beaucoup plus sévère lorsqu'on prétend l'appliquer à l'ensemble de la société telle qu'elle est aujourd'hui, ou à certaines nations, que lorsqu'il s'agit de l'introduire au sein d'organisations beaucoup plus restreintes, comme les syndicats prolétariens et les partis.</p>
        <p>Dans le premier cas elle est à repousser sans hésitation car elle ne repose sur rien, puisqu'elle ne tient pas le moindre compte de la situation des individus dans l'économie, et qu'elle suppose la perfection intrinsèque du système, sans prendre en considération les développements et les évolutions que connaît la collectivité à laquelle on l'applique.</p>
        <p>La division de la société en classes que le privilège économique distingue nettement enlève toute valeur à la décision majoritaire. Notre critique réfute la théorie mensongère selon laquelle la machine de l'État démocratique et parlementaire sorti des constitutions libérales modernes serait une organisation de tous les citoyens dans l'intérêt de tous les citoyens. Du moment qu'il existe des intérêts opposés et des conflits de classe, il n'y a pas d'unité d'organisation possible, et malgré l'apparence extérieure de la souveraineté populaire l'État reste l'organe de la classe économiquement supérieure et l'instrument de défense de ses intérêts. Malgré l'application du système démocratique à la représentation politique, la société bourgeoise nous apparaît comme un ensemble complexe d'organismes unitaires : beaucoup d'entre eux, qui sont issus des couches privilégiées et tendent à la conservation de l'appareil social actuel, se regroupent autour du puissant organisme centralisé qu'est l'État politique ; certains autres peuvent être indifférents ou avoir une attitude changeante à l'égard de l'État ; d'autres enfin naissent au sein des couches économiquement opprimées et exploitées, et sont dirigés contre l'État de classe. Le communisme démontre donc que l'application juridique et politique formelle du principe démocratique et majoritaire à tous les citoyens alors que persiste la division en classes par rapport à l'économie, ne suffit pas à faire de l'État une unité organisative de toute la société ou de toute la nation. Officiellement, c'est ce que la démocratie politique prétend être : en réalité, elle est introduite en tant que forme convenant au pouvoir spécifique de la classe capitaliste et à sa véritable dictature, aux fins de la conservation de ses privilèges.</p>
        <p>Il n'est donc pas nécessaire de s'attarder longuement à réfuter l'erreur qui consiste à attribuer le même degré d'indépendance et de maturité au « vote » de chaque électeur, qu'il s'agisse d'un travailleur épuisé par l'excès de fatigue physique ou d'un riche jouisseur, d'un habile capitaine d'industrie ou d'un malheureux prolétaire ignorant les raisons de sa misère et le moyen d'y remédier, en allant une fois de temps en temps, à de longs intervalles, solliciter l'avis des uns et des autres, et en prétendant que le fait d'avoir accompli cette fonction souveraine suffit à assurer le calme et l'obéissance de quiconque se sentira dépouillé et maltraité par les conséquences de la politique et de l'administration de l'État.</p>
        <p>(La suite au prochain numéro)</p>
      </div>
      <div type="article" xml:id="construction-fraction-gauche-france">
        <head>Vers la construction d'une véritable fraction de gauche en France</head>
        <byline>Fédération de Paris de la Fraction de Gauche du P.C.I.</byline>
        <p>Notre fraction avait donné son adhésion, au printemps passé, à l'initiative du XVe Rayon, pour déterminer l'unification des forces oppositionnelles en France. Immédiatement nous avons insisté pour que la discussion politique — à établir sans aucune exclusion préjudicielle — entre tous les groupements d'opposition communistes, prenne enfin le dessus sur les interminables luttes personnelles qui eurent cours en France, pour en arriver à établir une base de principe exprimant l'apport du prolétariat français au travail de reconstruction théorique de l'organisation du prolétariat international.</p>
        <p>Nos propositions n'ont pas été acceptées et l'unification s'est faite quand même entre la Gauche Communiste et le XVe Rayon. Mais cette unification n'a nullement représenté un pas vers la constitution de la fraction de gauche du P.C.F., bien que le groupe unifié ait adopté l'étiquette de « fraction communiste de gauche ». La preuve en est fournie par l'anémie politique et théorique de cette fraction qui ne parvient pas à assurer la publication régulière ni de son organe Le Communiste, ni de son « Bulletin intérieur ».</p>
        <p>Il est évident que la parution archi-régulière d'organes aussi décevants et aussi vides de contenu politique que La Vérité expriment, dans la même mesure, la faiblesse, l'inconsistance des organismes qui les lancent.</p>
        <p>Tout récemment, l'orientation de l'Opposition Internationale de Gauche pour la fondation du nouveau parti, loin de s'accompagner avec une concentration des forces communistes, a produit une nouvelle crise au sein de la Ligue Communiste Française. De nombreux militants ont été exclus et cela sans que la presse de l'Opposition en rende compte au prolétariat. Mais, encore une fois, crise de la Ligue et scission devaient se manifester non autour de questions politiques, mais autour de questions personnelles. Il est évident que le fond de ces questions de personne, aussi bien que du régime intérieur pestilentiel et aventurier de la Ligue, est un fond politique. Mais tant que « les personnes et non les positions politiques » restent l'enjeu des débats, des crises et des scissions, la « sélection » (sic) qui en résultera ne sera que le triage continuel de personnes et d'attitudes contingentes chez les mêmes personnes, capables de s'adapter à un calendrier politique où il n'y a comme logique et cohérence que celles présidant aux changements météorologiques : aux giboulées du mois de mars.</p>
        <p>A la suite de cette dernière scission de la Ligue, un groupe assez nombreux de militants s'est orienté vers la « fraction de gauche communiste » dans un but d'unification. Mais il suffira de considérer les modalités de la scission pour déduire la signification de l'éventuelle unification. Depuis qu'elle existe, l'Opposition de Gauche peut concentrer son histoire autour de ce dilemme : « pour ou contre Molinier » et c'est sur ce dilemme que se sont faites les différentes « sélections ». C'en est assez pour conclure que l'heure a sonné d'emprunter un tout autre chemin.</p>
        <p>Nous reproduisons ci-dessous une résolution de notre Fédération de Paris (qui a été publiée dans le premier numéro du « Bulletin Intérieur » de la « Fraction Communiste de Gauche »). Les idées essentielles que contient cette résolution nous paraissent pouvoir, encore maintenant, contribuer à la construction de la Fraction de Gauche du P.C.F. et à transformer la dernière crise de la Ligue Communiste en un pas sérieux dans cette direction.</p>
        <p>Nous croyons d'abord devoir détruire une légende qui concerne notre fraction. Il paraîtrait que nous serions opposés à concevoir une possibilité de travail commun avec des organismes qui n'acceptent pas les positions politiques que nous défendons.</p>
        <p>S'il en est qui pensent pareille chose, ils se trompent lourdement. Ce que nous voulons en réalité, c'est que les groupes politiques de gauche se donnent des positions principielles ou que, tout au moins, ils veuillent déclarer qu'il y a nécessité à élaborer des documents fondamentaux.</p>
        <p>C'est seulement après pareil travail qu'il nous paraît être possible de confronter les points de vue divergents, d'où seulement peut résulter la possibilité de contracter des liaisons définitives.</p>
        <p>L'unification s'est donc faite en France en dehors de la Ligue Communiste. S'il fallait établir les raisons pour lesquelles la Ligue est restée étrangère à l'unification, pourrait-on se borner à dire qu'elles dépendent uniquement des manœuvres effectuées par cette organisation ? En outre serait-il possible de rattacher les diverses scissions qui se sont produites au sein de la Ligue Communiste (et qui aujourd'hui ont trouvé leur conclusion dans l'unification des forces dissidentes de la Ligue), à des manœuvres politiques ? Une telle explication nous paraît en contradiction avec les enseignements élémentaires du marxisme. Par contre, l'expérience prouve que toutes les manœuvres qui ont vu le jour dans la Ligue, ont résulté de l'incapacité de cet organisme à donner une solution communiste de principe aux problèmes de la lutte de classe du prolétariat français. Il reste donc à déterminer s'il est possible et nécessaire de lutter contre les manœuvres, prises en elles-mêmes, comme s'il s'agissait d'entités politiques particulières, ou bien s'il faut s'attacher à la source même du mal qui fut la cause des crises de l'opposition.</p>
        <p>Au point de vue politique, quelles sont les bases politiques de l'Opposition unifiée ? Au cours des débats précédant l'unification, il a été possible de constater qu'une proposition fut donnée de prendre les 13 points élaborés par l'opposition de gauche internationale (léninistes-bolcheviks) et d'accepter ceux-ci comme base politique de l'opposition unifiée. Il paraîtrait que cette proposition émana des camarades disant vouloir lutter contre les manœuvres de la Ligue, et qui, à leur tour, faisaient ainsi une manœuvre pour embarrasser la direction de la Ligue. Mais passons sur ce point, et essayons de retirer, de cette proposition d'adoption des 13 points comme base, la signification politique indispensable. La diarrhée de scissions au sein de la Ligue, les débats pour l'unification elle-même, tout cela devait donc aboutir à l'existence de deux organisations se revendiquant l'une et l'autre du même document de base. Ainsi, le dernier document présenté par la Gauche communiste n'offre pas non plus de divergences sérieuses avec les positions politiques de l'opposition de Gauche et de sa section française.</p>
        <p>Nous croyons devoir laisser à d'autres, à ceux qui ne feraient pas preuve d'un esprit de responsabilité communiste, le soin de se dire et de dire aux ouvriers, que trois ans d'existence de la Ligue ainsi que le fait de l'existence de deux organisations séparées, ne dépend que de l'existence d'une force démoniaque dont le camarade Trotsky ne parvient pas à se débarrasser, en l'espèce le camarade Molinier, lequel, certes, n'a pas l'envergure d'un Méphistophélès et qui, bien au contraire, ne sait manipuler que des jouets d'enfant que l'on prend pour des armes à feu.</p>
        <p>Pour nous, il est clair que les difficultés actuelles ne pourront être surmontées qu'à une seule condition. Il faut que l'opposition s'attelle à la tâche ardue et difficile qui consiste à se relier aux traditions révolutionnaires en France et à reprendre l'héroïque héritage des Communards de 1871. En particulier, il faudra considérer que la scission avec les opportunistes à Tours, ainsi que la proclamation de la formation de la section française de l'I.C. n'ont pas signifié une solution définitive au problème de la construction d'un véritable parti communiste.</p>
        <p>La trahison de 1914 ne vit pas en France la création d'un parti marxiste comme ce fut le cas en Allemagne et en Italie. Le processus de formation d'un parti communiste ne suivit pas non plus son cours normal : une fraction se développant en nouveau parti, comme ce fut le cas en Russie et en Italie. Le comité pour la Troisième Internationale de Souvarine-Loriot-Rosmer fut totalement submergé par la majorité amorphe de l'ancien parti socialiste et, même en restant à la direction du nouveau parti communiste constitué, il ne pouvait pas, sans aide très sérieuse (qui ne vint pas de la part de l'I.C.), former les cadres réels pour la victoire du prolétariat. En 1923, la lutte contre le « trotskisme » et ses résultats en France : l'élimination des fondateurs du Parti, devait enlever toute possibilité de faire du parti l'organisation d'avant-garde de la classe ouvrière sans pour cela avoir recours à la constitution d'une fraction de gauche. Toutes les grandes expériences de classe de l'après-guerre en France demandaient à être analysées et traduites dans des documents politiques par l'opposition, réaction marxiste au centrisme de l'I.C. Ainsi seulement aurait été constitué l'organisme historique appelé à solutionner les problèmes de la crise communiste et à conduire, demain, les luttes du prolétariat français.</p>
        <p>L'opposition débute en France par des cercles de littératures politique ; antérieurement, les syndicalistes révolutionnaires qui, à la fondation du parti, s'orientaient vers le nouveau communisme et avaient adhéré à celui-ci, s'en séparèrent pour évoluer, à nouveau, vers une nouvelle forme de syndicalisme.</p>
        <p>L'exil du camarade Trotsky devait représenter une occasion favorable au regroupement des forces de l'opposition. A cette époque, l'erreur principale consista, en France, dans une élimination complète du travail d'analyse politique indiqué ci-dessus et, par la proclamation stérile de l'inutilité de pareil travail, l'adhésion aux quatre premiers Congrès de l'I.C. étant considérée comme suffisante.</p>
        <p>Et ainsi, à la marche des évènements, la Ligue Communiste, résultant d'une conglomération de groupes oppositionnels de gauche, ne put opposer que les premiers congrès de l'I.C., où il était impossible de trouver la solution aux problèmes spécifiques de la lutte du prolétariat français. Au surplus, les quatre premiers congrès n'ont pas donné de solution définitive au problème de la bataille pour le triomphe du communisme. En outre, une de ses résolutions tactiques devait être suivie par la défaite allemande de 1923. Un tel programme politique devait enfin engendrer les crises connues par la Ligue et aboutir aux expressions politiques les plus contradictoires.</p>
        <p>Pendant la conférence d'unification, qui peut signifier un pas positif pour la construction de l'organisme communiste indispensable, deux méthodes se sont affrontées. Celle qui devait prévaloir consistait à mettre délibérément de côté toutes les expériences du prolétariat français, à élaborer un manifeste, courir vers l'élaboration d'une résolution de constitution, qui ne fait que répéter des notions politiques déjà établies sur le mouvement communiste international et qui est muette sur les luttes du prolétariat en France, son passé, son avenir. L'autre méthode, qui fut rejetée et était préconisée par notre fraction, consistait à ne pas jeter d'exclusive contre n'importe quel groupe oppositionnel, à considérer chacun d'eux comme un courant reflétant des opinions du prolétariat français et comme des réactions prolétariennes au centrisme. Nous proposions d'appeler tous ces groupes à une confrontation politique dans le but d'établir une plate-forme reposant sur les bases de l'I.C. : le Deuxième Congrès.</p>
        <p>Certes, notre méthode de travail aurait été plus longue et plus laborieuse, mais les résultats auraient été positifs et le prolétariat français aurait eu son organisation de classe. Nous constatons, à notre grand regret, que l'unification s'est faite avec le même système déjà expérimenté en 1930, et qui donna les résultats lamentables que nous connaissons.</p>
        <p>Il est encore temps pour ne pas s'exposer aux mêmes errements que la Ligue Communiste. Nous adressons un appel très vif à l'opposition unifiée afin qu'elle utilise les leçons du passé, aborde, avec ardeur et décision, les problèmes difficiles et puisse jeter hardiment les bases de la fraction de gauche du P.C.F., de l'organisme révolutionnaire de la classe prolétarienne.</p>
        <p>Mai 1933 — La Fédération de la Fraction de Gauche du P.C.I.</p>
      </div>
      <div type="article" xml:id="pas-de-bordiguisme">
        <head>Pas de « Bordiguisme »</head>
        <byline>C.E. de la Fraction de Gauche du P.C.I.</byline>
        <p>Notre fraction avait organisé, au courant du mois d'avril dernier, une discussion contradictoire ne comportant aucune liaison politique, et, à ce sujet, elle avait invité le « Cercle Communiste Démocratique ». Ce dernier nous fit parvenir une résolution qui a été publiée dans le Travailleur de l'Est et dans le « Bulletin Communiste » de juillet 1933. La résolution du Cercle tranche encore une fois — et avec quelle désinvolture ! — nombre de questions controversées : le « bordiguisme », les quatre premiers Congrès de l'I.C., le front unique « honnête » et nombre d'autres problèmes. Tout cela à l'occasion d'une invitation pour une discussion politique et non pour l'établissement de rapports politiques qui pourraient seulement résulter d'une minutieuse confrontation de positions générales et tactiques. Au reste, dans l'état actuel où se trouve le Cercle, il est d'ailleurs inconcevable que notre fraction puisse adresser ou accepter une telle invitation.</p>
        <p>Notre brève mise au point ne peut contenir une réponse politique aux questions contenues dans la déclaration du Cercle et où — encore une fois — l'on procède suivant le schéma traditionnel : par affirmations aussi catégoriques que superficielles. Nous devons nous borner à examiner la dénomination qui nous a été collée à nouveau et cette fois-ci par le Cercle, ainsi qu'à l'examen des conclusions de la résolution.</p>
        <p>Le Cercle écrit : « En réponse aux incitations dont il est l'objet de la part du groupe communiste italien dit "bordiguiste"… » Pour le Cercle, ce serait donc nous-mêmes qui nous appellerions « bordiguistes » et il ne s'agirait pas là d'une épithète dont on nous a qualifiés pour la petite besogne d'une polémique inconsistante. Le Cercle témoigne — et cela ne lui arrive pas par hasard — d'un esprit superficiel qui lui permet de substituer à la connaissance des questions réelles l'image la plus appropriée aux besoins d'une polémique faite surtout de prétention et de prosopopée. A plusieurs reprises, au sein du parti italien, en présence du camarade Bordiga, aussi bien qu'au sein de l'Internationale et de l'Opposition de Gauche, nous avons affirmé l'inexistence du « bordiguisme » aussi bien que de tous les autres « ismes » qui ont atteint des véritables performances, depuis que — au sein du mouvement communiste — on a institué la Bourse de la confusion et de la tromperie politiques. La seule fois qu'a paru le terme « bordiguiste », c'est sur la couverture de l'édition française de notre plate-forme, et, maintes fois, nous nous sommes expliqués à ce sujet ; nous avons dit que ce terme était une erreur, bien que dans l'intention des camarades il avait été employé seulement pour spécifier, au sein des nombreux groupes oppositionnels du parti français, les traditions du courant politique qui éditait la plate-forme. Mais, pour la polémique facile, l'on n'est jamais ce que l'on est, c'est-à-dire un courant politique, mais ce que l'on vous accuse à tort ou à raison d'être, soit des « bordiguistes » qui essaient de se faire une petite place à la faveur du prestige du camarade Bordiga.</p>
        <p>Conscients de la place énorme que pourrait occuper le camarade Bordiga dans notre travail, et des difficultés que nous traversons à cause des conditions imposées par l'ennemi au camarade Bordiga qui reste sur la tranchée de la lutte la plus dangereuse, nous ne pouvons, encore une fois, que répéter ce nous avions dit au troisième Congrès du parti italien, en présence du camarade Bordiga, qui approuva pleinement notre affirmation. Le bordiguisme, aussi bien que la réduction de notre courant politique à la personne de Bordiga, est la plus sotte déformation des opinions du camarade Bordiga lui-même qui, sur les traces de Marx, a détruit toute efficience de l'individualité en tant que telle et prouvé théoriquement que, seuls, la collectivité et ses organismes sociaux doivent et peuvent donner une signification à l'individu lui-même.</p>
        <p>Ce qui ne signifie évidemment pas que notre production politique puisse lier la responsabilité du camarade Bordiga. D'ailleurs, nous nous sommes expliqués à ce sujet, dans la présentation de notre bulletin théorique.</p>
        <p>Nous ne pouvons nullement marquer notre accord avec la conclusion où arrive le Cercle démocratique, à savoir : « l'évidence préalable d'une incompatibilité d'opinions interdirait au Cercle de se prêter à des controverses dont la stérilité acquise d'avance ne pourrait ménager que de nouvelles déceptions ». Tout comme nombre d'autres groupes ne possédant pas des documents politiques fondamentaux donnant une réponse aux problèmes de la crise communiste, le Cercle ne peut se prévaloir d'une « base principielle acquise ». Le seul fait d'une scission récente — consommée à l'amiable — avec des anciens collaborateurs du Cercle qui ont rejoint l'ennemi de classe, prouve la fragilité des textes sur lesquels se fonde ce cercle. Cela ne représente évidemment pas, pour notre fraction, une condition rendant impossible toute discussion : nous n'oublions pas que des fondateurs du parti communiste français et de l'Internationale, qui sont passés parmi les premiers à la lutte contre le centrisme, se trouvent dans celui-ci. Nous avons voulu rappeler ces considérations dans le seul but de montrer la réalité au delà des phrases pompeuses.</p>
        <p>Notre fraction elle-même, qui possède des documents fondamentaux sur la crise du mouvement communiste, propose à la discussion et à la vérification internationale les positions politiques qu'elle défend.</p>
        <p>Il est fort possible qu'un grand nombre de discussions actuelles soient stériles en résultat positifs, mais la proclamation immédiate de cette stérilité ne fait que ménager des tranquillités politiques absolument stériles.</p>
        <p>C'est pour ces raisons que nous croyons devoir répondre au Cercle Démocratique que, dans l'intérêt de la cause prolétarienne, la discussion représente une nécessité, malgré les conceptions irrémédiablement opposées que défendent le Cercle Démocratique et notre fraction.</p>
        <p>LA C.E. DE LA FRACTION DE GAUCHE DU P.C.I.</p>
        <p>Citation de Lénine en exergue du numéro : « En septembre 1870, Marx appelait l'insurrection une folie. Mais les masses s'étant insurgées, Marx voulait être avec elles, allait avec elles à l'école de l'expérience, dans la lutte, au lieu de leur donner des leçons bureaucratiques. Il comprenait que c'eût été du charlatanisme ou pédantisme irrémédiable que de prétendre évaluer à l'avance, avec une entière précision, les chances de victoire. Il accordait LE PLUS GRAND PRIX au fait que la classe ouvrière faisait héroïquement l'histoire du monde, avec abnégation, avec initiative ; il considérait l'histoire du monde du point de vue de ceux qui la font sans avoir la possibilité d'évaluer INFAILLIBLEMENT à l'avance les chances de succès, et non du point de vue petit-bourgeois intellectuel qui moralise : "il eût fallu prévoir… il ne fallait pas commencer…" » — Lénine, Préface aux lettres de K. Marx à Kugelmann.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
